<Collection>
	<DOC>
		<DOCNO>1</DOCNO>
		<JUDUL>Batu Menangis</JUDUL>
		<RINGKASAN>Dahulu kala, di sebuah bukit yang jauh dari Pedesaan. Hiduplah seorang Janda miskin bersama anak perempuannya. Anaknya dari Janda tersebut sangat cantik jelita, ia selalu membanggakan kecantikan yang ia miliki. Namun, kecantikannya tidak sama dengan sifat yang ia miliki. Ia sangat pemalas dan tidak pernah membantu ibunya. Selain pemalas, ia juga sangat manja. Segala sesuatu yang ia inginkan harus di turuti. Tanpa berpikir keadaan mereka yang miskin, dan ibu yang harus banting tulang meskipun sering sakit-sakitan. Setiap ibunya mengajaknya ke sawah, ia selalu menolak.</RINGKASAN>
		<ASAL_DAERAH>Kalimantan</ASAL_DAERAH>
		<TAHUN_PUBLISH>2015</TAHUN_PUBLISH>
		<LINK>https://dongengceritarakyat.com/cerita-rakyat-legenda-batu-menangis/</LINK>
	</DOC>
	<DOC>
		<DOCNO>2</DOCNO>
		<JUDUL>Batu Golog</JUDUL>
		<RINGKASAN>Suatu waktu, ada keluarga miskin yang tinggal di dekat Sungai Sawing. Sang istri bernama Inaq Lembain dan sang suami bernama Amaq Lembain. Mereka memiliki dua anak yang masih kecil. Pekerjaan mereka adalah buruh tani.

Suatu hari Inaq Lembain menumbuk padi di sawah. Kedua anaknya ikut dan duduk di atas batu dekat tempatnya bekerja. Batu itu biasa disebut batu golog. Setiap Inaq menumbuk, batu tempat anak-anaknya duduk makin tinggi.</RINGKASAN>
		<ASAL_DAERAH>Nusa Tenggara</ASAL_DAERAH>
		<TAHUN_PUBLISH>2017</TAHUN_PUBLISH>
		<LINK>https://dongengceritarakyat.com/cerita-rakyat-indonesia-singkat-dari-nusa-tenggara/</LINK>
	</DOC>
	<DOC>
		<DOCNO>3</DOCNO>
		<JUDUL>Lutung Kasarung dan Purbasari</JUDUL>
		<RINGKASAN>Cerita lutung kasarung bisa ditemui di daerah Pasundan. Di daerah tersebut tinggal seorang raja yang sangat bijaksana bernama Prabu Tapak Agung. Raja ini mempunyai dua orang anak yang bernama Purbasari dan Purbararang. Di akhir hidup sang ayah, ia berpesan kepada kedua anaknya bahwa ia ingin turun tahta.</RINGKASAN>
		<ASAL_DAERAH>Pasundan</ASAL_DAERAH>
		<TAHUN_PUBLISH>2015</TAHUN_PUBLISH>
		<LINK>https://moondoggiesmusic.com/cerita-rakyat/</LINK>
	</DOC>
	<DOC>
		<DOCNO>4</DOCNO>
		<JUDUL>Danau Toba</JUDUL>
		<RINGKASAN>Dahulu kala, di daerah yang sekarang disebut Sumatera Utara hiduplah seorang pemuda bernama Toba. Pemuda ini hidup sebatang kara dan cukup miskin. Setiap hari dia bertani untuk memenuhi kebutuhanya. Dan ketika dia memiliki waktu senggang, dia pergi memancing untuk mencari lauk. Si Toba adalah seorang pemuda yang rajin, namun dia belum juga memiliki isteri karena kehidupanya yang serba kekurangan. Sehingga terkadang dia sering dijadikan bahan hinaan oleh tetangganya. Namun si Toba tetap bersabar.

Hingga pada suatu hari, si Toba berniat memancing di sungai untuk mencari lauk. Diapun pergi membawa kail menuju sungai. Namun sepertinya hari itu dia sedang kurang beruntung. Karena sudah lama dia menunggu, belum ada satu ikan yang memakan umpanya. Dia hamper saja putus asa dan akan pulang. Namun tiba-tiba dia merasakan tarikan yang kuat pada pancingnya, umpanya di sambar ikan.</RINGKASAN>
		<ASAL_DAERAH>Sumatera Utara</ASAL_DAERAH>
		<TAHUN_PUBLISH>2018</TAHUN_PUBLISH>
		<LINK>https://suka-suka.web.id/cerita-rakyat/</LINK>
	</DOC>
	<DOC>
		<DOCNO>5</DOCNO>
		<JUDUL>Kisah Putri Ular</JUDUL>
		<RINGKASAN>Alkisah, ada sebuah kerajaan di daerah Simalungun. Kerajaan itu dipimpin oleh seorang raja yang arif dan bijaksana. Rakyatnya hidup makmur. Raja itu memiliki seorang putri yang luar biasa cantiknya.

Kecantikannya bahkan terkenal sampai ke negeri seberang. Sayangnya, sang Putri memiliki sifat yang jelek. Ia suka mengucapkan kata-kata buruk. Orang mengebutnya putri yang latah.</RINGKASAN>
		<ASAL_DAERAH>Sumatera Utara</ASAL_DAERAH>
		<TAHUN_PUBLISH>2018</TAHUN_PUBLISH>
		<LINK>https://pedomanbengkulu.com/2018/06/legenda-putri-ular/</LINK>
	</DOC>
	<DOC>
		<DOCNO>6</DOCNO>
		<JUDUL>Sabai Nan Aluih</JUDUL>
		<RINGKASAN>Di suatu tempat di daerah Padang hiduplah sepasang suami istri dan kedua anaknya. Sepasang suami istri itu adalah Rajo Babanding dan Sadun Saribai. Mereka mempunyai anak laki-laki dan perempuan yang bernama Mangkutak Alam dan Sabai Nan Aluih. Kedua anak ini mempunyai sifat yang berbeda. Sabai sering kali membantu ibunya di rumah, sedangkan Mangkutak sering kali bermain layang-layang hingga kulitnya berwarna hitam karena sinar matahari. Berbeda dengan penampilan adiknya, Sabai mempunyai paras yang cantik dan rupawan. Bahkan kecantikannya diketahui oleh semua orang, termasuk Raja Nan Panjang. Raja Nan Panjangan adalah seorang yang sangat disegani di kampung Situjuh. Raja Nan Panjang mengirimkan pengawalnya ke rumah Raja Babanding untuk melamar Sabai Nan Aluih. Namun, lamaran itu ditolak dan Raja Babanding bahkan menantang Raja Nan Panjang untuk bertarung. Raja Nan Panjang pun menerima tantangan itu. Ia pun datang dengan pengawalnya dan perkelahian pun berlangsung. Perkelahian itu rupanya berlangsung lama, tetapi para pengawal telah tumbang lebih dulu</RINGKASAN>
		<ASAL_DAERAH>Padang</ASAL_DAERAH>
		<TAHUN_PUBLISH>2020</TAHUN_PUBLISH>
		<LINK>https://id.wikipedia.org/wiki/Sabai_Nan_Aluih</LINK>
	</DOC>
	<DOC>
		<DOCNO>7</DOCNO>
		<JUDUL>Si Tikus dan Si Burung Garuda</JUDUL>
		<RINGKASAN>Pada zaman dahulu, ada sebuah kerajaan di Pulau Bali. Kerajaan itu bernama Kerajaan Soma Kencana. Kerajaan ini dipimpin oleh Raja Suliawana. Baginda Raja membawa rakyatnya dalam kemakmuran. Namun, suasana tenteram ini terusik, ketika dikabarkan seekor burung Garuda merusak tanaman serta memburu sapi dan babi. Bahkan Garuda ini sungguh berbahaya, karena juga membunuh anak-anak penggembala.

Rakyat melaporkan kejadian ini pada Baginda Raja, termasuk kerusakan yang ditimbulkannya. Maka, Baginda Raja bermusyawarah dengan semua Patih dan Punggawa mencari cara untuk menyelesaikan masalah ini. Dengan peralatan yang ada, seperti jerat, jaring, atau getah tidak mungkin dapat menangkap apalagi membunuh Garuda si pembuat onar. Akhirnya diputuskan, siapa saja yang mampu menyingkirkan burung Garuda raksasa, ia akan diberi jabatan penting di istana Raja.</RINGKASAN>
		<ASAL_DAERAH>Bali</ASAL_DAERAH>
		<TAHUN_PUBLISH>2012</TAHUN_PUBLISH>
		<LINK>https://dongengceritarakyat.com/kumpulan-cerita-rakyat-indonesia-dari-bali/</LINK>
	</DOC>
	<DOC>
		<DOCNO>8</DOCNO>
		<JUDUL>Asal Usul Tari Guel</JUDUL>
		<RINGKASAN>Konon, tari Guel berasal daru dua orang putera Sultan Johor, Malaysia, bernama Muria dan adiknya yang bernama Segenda. Alkisah, pada suatu hari kedua kakak-beradik itu disuruh oleh orang tuanya menggembala itik di tepi laut. Sambil menggembala, untuk mengisi kebosanan, mereka bermain layang-layang. Suatu saat, datanglah angin kencang yang membuat layang-layang mereka putus. Secara spontan mereka berusaha sekuat tenaga mengejar layang-layangnya yang putus itu, sehingga lupa pada itik-itik yang harus mereka jaga. Karena kelengahan ini, itik-itik yang harus mereka jaga berenang dan akhirnya hilang di tengah laut. Sebagai catatan, versi lain dari cerita ini yang menyatakan bahwa, akibat hembusan angin yang sangat kencang itu mereka bersama layang-layangnya diterbangkan oleh angin hingga jatuh di Negeri Serule, Aceh Tengah yang dikuasai oleh Raja Cik Serule yang bergelar Muyang Kaya Lanang Bejeye.</RINGKASAN>
		<ASAL_DAERAH>NAD</ASAL_DAERAH>
		<TAHUN_PUBLISH>2013</TAHUN_PUBLISH>
		<LINK>https://books.google.co.id/books?id=cPJqcwuSOUkC&amp;printsec=frontcover&amp;hl=id#v=onepage&amp;q&amp;f=false</LINK>
	</DOC>
	<DOC>
		<DOCNO>9</DOCNO>
		<JUDUL>Putri Mandalika</JUDUL>
		<RINGKASAN>Lombok, Nusa Tenggara Barat, Indonesia. Dewasa ini pulau Lombok merupakan sebuah pulau yang terkenal akan pesona alamnya yang sangat memukau. Mulai dari tiga gili yang sangat populer yaitu gili trawangan, gili air dan gili meno. Pantai pink yang sangat unik, karena pasirnya yang berwarna pink, hingga pantai senggi yang menjadi ikon pulau Lombok. Namun, dibalik itu semua terdapat sebuah legenda yang tak kalah menarik yang dapat kita temui di pulau Lombok khusunya Lombok Tengah, yaitu Legenda Putri Mandalika.

Alkisah pada jaman dahulu terdapat sebuah kerajaan yang dipimpin oleh seorang raja yang adil dan bijaksana. Kerajaan tersebut sangatlah tentram dengan rakyat yang juga makmur. Suatu hari Raja dan Ratu di kerajaan tersebut melahirkan seorang anak yang berparas cantik dan diberi nama Putri Mandalika.</RINGKASAN>
		<ASAL_DAERAH>Nusa Tenggara</ASAL_DAERAH>
		<TAHUN_PUBLISH>2017</TAHUN_PUBLISH>
		<LINK>https://dongengceritarakyat.com/cerita-rakyat-indonesia-singkat-dari-nusa-tenggara/</LINK>
	</DOC>
	<DOC>
		<DOCNO>10</DOCNO>
		<JUDUL>Danau Maninjau</JUDUL>
		<RINGKASAN>lkisah, di sebuah daerah di Sumatra Barat ada sebuah gunung berapi yang amat tinggi bernama Gunung Tinjau. Di puncaknya terdapat sebuah kawah yang luas, dan di kakinya terdapat beberapa perkampungan. Penduduknya hidup makmur dan sejahtera, karena mereka sangat rajin bertani. Di samping itu, tanah yang ada di sekitar Gunung Tinjau amat subur, karena sering mendapat pupuk alami berupa abu gunung.

Di salah satu perkampungan di kaki Gunung Tinjau itu tinggal sepuluh orang bersaudara yang terdiri dari sembilan lelaki dan seorang perempuan. Penduduk sekitar biasa memanggil mereka Bujang Sembilan. Kesepuluh orang bersaudara tersebut adalah Kukuban, Kudun, Bayua, Malintang, Galapuang, Balok, Batang, Bayang, dan lelaki termuda bernama Kaciak. Sementara adik mereka yang paling bungsu adalah seorang perempuan bernama Siti Rasani, akrab dipanggil Sani. Kedua orang tua mereka sudah lama meninggal, sehingga Kukuban sebagai anak sulung menjadi kepala rumah tangga. Semua keputusan ada di tangannya. </RINGKASAN>
		<ASAL_DAERAH>Sumatera Barat</ASAL_DAERAH>
		<TAHUN_PUBLISH>2020</TAHUN_PUBLISH>
		<LINK>https://id.wikipedia.org/wiki/Asal_Usul_Danau_Maninjau</LINK>
	</DOC>
	<DOC>
		<DOCNO>11</DOCNO>
		<JUDUL>Malin Kundang</JUDUL>
		<RINGKASAN>Diceritakan bahwa Malin Kundang merupakan anak semata wayang yang tinggal bersama ibunya. Saat remaja, ia memutuskan untuk pergi merantau dengan menumpang kapal seorang saudagar. Di tengah perjalanan, kapal yang dinaiki Malin Kundang di serang oleh bajak laut. Semua barang dagangan dirampas, sementara para awak kapal dan penumpang dibantai. Malin Kundang bersembunyi sehingga nyawanya selamat. Setelah terkatung-katung di laut, akhirnya kapal yang ditumpanginya terdampar di sebuah pantai. Malin Kundang berjalan menuju ke desa yang terdekat, dan memulai kehidupan yang baru di sana. Berkat kegigihannya dalam bekerja, ia berhasil menjadi saudagar yang memiliki banyak kapal dagang beserta anak buah. Setelah menjadi kaya, Malin Kundang pun menikah. </RINGKASAN>
		<ASAL_DAERAH>Sumatera Barat</ASAL_DAERAH>
		<TAHUN_PUBLISH>2020</TAHUN_PUBLISH>
		<LINK>https://id.wikipedia.org/wiki/Malin_Kundang</LINK>
	</DOC>
	<DOC>
		<DOCNO>12</DOCNO>
		<JUDUL>Asal Usul Selat Nasi</JUDUL>
		<RINGKASAN>Alkisah seorang penguasa di Pulau Subi. Datuk Kaya namanya. Istrinya bernama Cik Wan. Mereka dikaruniai seorang putri, Nilam Sari namanya. Amat jelita paras Nilam Sari hingga tersebar berita kejelitaannya itu ke negeri-negeri jauh. Terkenal baik pula sifat dan perilaku putri cantik dari Pulau Subi itu. Ia tak ubahnya permata ayu kebanggaan keluarga serta masyarakat pulau itu.

Suatu hari sekelompok pedagang dari Palembang singgah di Pulau Subi. Mereka mendengar cerita tentang kejelitaan dan kebaikan perilaku Nilam Sari. Cerita itu pun mereka ceritakan di Palembang setelah mereka pulang. Cerita tentang Nilam Sari akhirnya menyebar dan didengar Raja Palembang dan Permaisurinya. Keduanya merasa, putri jelita dari Pulau Subi itu pantas menjadi istri Pangeran Demang Aji Jaya, anak lelaki mereka.</RINGKASAN>
		<ASAL_DAERAH>Kep. Riau</ASAL_DAERAH>
		<TAHUN_PUBLISH>2019</TAHUN_PUBLISH>
		<LINK>https://gpswisataindonesia.info/2019/02/asal-mula-selat-nasi-kepulauan-riau/</LINK>
	</DOC>
	<DOC>
		<DOCNO>13</DOCNO>
		<JUDUL>Kelingking Sakti</JUDUL>
		<RINGKASAN>Si Kelingking adalah seorang pemuda miskin yang tinggal di sebuah kampung di daerah Jambi, Indonesia. Ia dipanggil Kelingking karena ukuran tubuhnya hanya sebesar jari kelingking. Walaupun demikian, ia mempunyai istri seorang putri raja yang cantik jelita. Bagaimana si Kelingking dapat mempersunting seorang putri raja? Kisahnya dapat Anda ikuti dalam cerita Si Kelingking berikut ini.</RINGKASAN>
		<ASAL_DAERAH>Riau</ASAL_DAERAH>
		<TAHUN_PUBLISH>2012</TAHUN_PUBLISH>
		<LINK>http://DOCsnusantara.blogspot.com/2009/02/si-kelingking.html</LINK>
	</DOC>
	<DOC>
		<DOCNO>14</DOCNO>
		<JUDUL>Putri Pandan Berduri</JUDUL>
		<RINGKASAN>Alkasih pada zaman dulu di Pulau Bintan, Kepulauan Riau, hiduplah orang orang Suku Laut yang dipimpin oleh Batin Lagoi. Pemimpin Suku Laut ini merupakan seorang yang santun dan memimpin dengan adil. Tutur katanya yang lemah lembut terhadap siapa saja membuat masyarakat Suku Laut sangat mencintai pemimpin mereka itu.

Guna mengetahui keadaan rakyatnya, Batin Lagoi senantiasa berkeliling. Pada suatu hari, Batin Lagoi berjalan menyusuri pantai yang disekitarnya penuh ditumbuhi semak pandan. Sayup sayup telinga Batin Lagoi menangkap suara tangisan bayi. </RINGKASAN>
		<ASAL_DAERAH>Kep. Riau</ASAL_DAERAH>
		<TAHUN_PUBLISH>2020</TAHUN_PUBLISH>
		<LINK>https://id.wikipedia.org/wiki/Putri_Pandan_Berduri</LINK>
	</DOC>
	<DOC>
		<DOCNO>15</DOCNO>
		<JUDUL>Siamang Putih</JUDUL>
		<RINGKASAN>Adalah Putri Julian, seorang putri cantik jelita yang kecantikannya tersiar hingga ke berbagai negeri. 
Ia adalah putri seorang juragan kapal bernama Nahkoda Baginda di Kampung Alai di pesisir utara Pantai Tiku, Sumatra Barat. 
Kakek putri Julian adalah Tuanku Raja Kecik yang memerintah di kerajaan Pagaruyung. 

Meski berparas cantik rupawan, namun hingga kini belum ada pemuda yang berani meminang Putri Julian.
Penyebabnya adalah status Putri Julian yang merupakan putri saudagar kaya dan masih keturunan bangsawan kerajaan Pagaruyung. </RINGKASAN>
		<ASAL_DAERAH>Sumatera Barat</ASAL_DAERAH>
		<TAHUN_PUBLISH>2019</TAHUN_PUBLISH>
		<LINK>https://caritasato.blogspot.com/2018/10/legenda-siamang-putih.html</LINK>
	</DOC>
	<DOC>
		<DOCNO>16</DOCNO>
		<JUDUL>Kisah Pulau Senua</JUDUL>
		<RINGKASAN>Pada suatu hari mereka pergi merantau ke Pulau Bunguran untuk mengadu nasib. Mereka tinggal di Bunguran bagian timur. Suatu daerah yang menyimpan banyak sekali kekayaan laut. Awalnya Baitusen bekerja sebagai nelayan penyelam pengumpul siput lolak (krang-kerangan yang kulitnya dibuat perhiasan) dan kelukuk kulai (siput mutiara). Hidup mereka pun rukun, akrab penuh persaudaraan dengan para tetangganya..

Sumber: https://sahabatkeluarga.kemdikbud.go.id/laman/index.php?r=tpost/xview&amp;id=329</RINGKASAN>
		<ASAL_DAERAH>Kep. Riau</ASAL_DAERAH>
		<TAHUN_PUBLISH>2015</TAHUN_PUBLISH>
		<LINK>https://sahabatkeluarga.kemdikbud.go.id/laman/index.php?r=tpost/xview&amp;id=329</LINK>
	</DOC>
	<DOC>
		<DOCNO>17</DOCNO>
		<JUDUL>Hang Tuah Ksatria Melayu</JUDUL>
		<RINGKASAN>Kerajaan Melaka yang aman dan tenteram tiba-tiba bergalau. Bukan disebabkan oleh orang-orang yang mengamuk atau diserang musuh, tapi oleh fitnah. Berkembang kabar tentang Hang Tuah, kesatria muda perisai Kerajaan Melaka, penasihat pribadi kesayangan Raja Melaka, telah berbuat tidak sopan dengan seorang dayang istana.

Ketika fitnah itu semakin menyebar, Patih Kerma Wijaya bersama beberapa pengikutnya datang menghadap Baginda Raja. Di hadapan Baginda Raja, fitnah itu diceritakan secara rinci. Penjelasan Patih Kerma Wijaya dikuatkan pula oleh para pengikutnya.</RINGKASAN>
		<ASAL_DAERAH>Riau</ASAL_DAERAH>
		<TAHUN_PUBLISH>2014</TAHUN_PUBLISH>
		<LINK>https://www.riaumagz.com/2016/06/hang-tuah-hikayat-ksatria-melayu-bagian_19.html</LINK>
	</DOC>
	<DOC>
		<DOCNO>18</DOCNO>
		<JUDUL>Keramat Riak</JUDUL>
		<RINGKASAN>Keramat Riak merupakan salah satu cerita rakyat dari daerah Bengkulu. Cerita  ini  mengisahkan  seorang  laki-laki  tua  yang  taat  beribadah  dan  selalu  menolong  sesamanya.  Tidak  ada  yang  mengetahui  asal-usul  lelaki  itu. Masyarakat Keramat Riak menyapa laki-laki tua itu dengan sapaan Pak Tua.  Pak Tua selalu memegang tongkat kayu dan menyampirkan jala emas di pundaknya.</RINGKASAN>
		<ASAL_DAERAH>Bengkulu</ASAL_DAERAH>
		<TAHUN_PUBLISH>2015</TAHUN_PUBLISH>
		<LINK>http://repositori.kemdikbud.go.id/5548/1/87.%20Isi%20dan%20Sampul%20Keramat%20Riak.pdf</LINK>
	</DOC>
	<DOC>
		<DOCNO>19</DOCNO>
		<JUDUL>Legenda Ular Kepala Tujuh</JUDUL>
		<RINGKASAN>ALKISAH, di sebuah daerah di Bengkulu berdirilah sebuah kerajaan bernama Kutei Rukam yang dipimpin oleh Raja Bikau Bermano. Raja Bikau Bermano mempunyai delapan orang putra. Pada suatu waktu, Raja Bikau Bermano melangsungkan upacara perkawinan putranya yang bernama Gajah Meram dengan seorang putri dari Kerajaan Suka Negeri yang bernama Putri Jinggai.

Mulanya, pelaksanaan upacara tersebut berjalan lancar. Namun, ketika Gajah Meram bersama calon istrinya sedang melakukan upacara prosesi mandi bersama di tempat pemandian Aket yang berada di tepi Danau Tes, tiba-tiba keduanya menghilang. Tidak seorang pun yang tahu ke mana hilangnya pasangan itu.</RINGKASAN>
		<ASAL_DAERAH>Bengkulu</ASAL_DAERAH>
		<TAHUN_PUBLISH>2018</TAHUN_PUBLISH>
		<LINK>http://pedomanbengkulu.com/2018/03/legenda-ular-kepala-tujuh-dalam-cerita-rakyat-bengkulu/</LINK>
	</DOC>
	<DOC>
		<DOCNO>20</DOCNO>
		<JUDUL>Asal Mula Nama Dumai</JUDUL>
		<RINGKASAN>Konon, pada zaman dahulu kala, di daerah Dumai berdiri sebuah kerajaan bernama Seri Bunga Tanjung. Kerajaan ini diperintah oleh seorang Ratu yang bernama Cik Sima. Ratu ini memiliki tujuh orang putri yang elok nan rupawan, yang dikenal dengan Putri Tujuh. Dari ketujuh putri tersebut, putri bungsulah yang paling cantik, namanya Mayang Sari. Putri Mayang Sari memiliki keindahan tubuh yang sangat mempesona, kulitnya lembut bagai sutra, wajahnya elok berseri bagaikan bulan purnama, bibirnya merah bagai delima, alisnya bagai semut beriring, rambutnya yang panjang dan ikal terurai bagai mayang. Karena itu, sang Putri juga dikenal dengan sebutan Mayang Mengurai.</RINGKASAN>
		<ASAL_DAERAH>Riau</ASAL_DAERAH>
		<TAHUN_PUBLISH>2016</TAHUN_PUBLISH>
		<LINK>https://histori.id/legenda-putri-tujuh-asal-mula-nama-kota-dumai/</LINK>
	</DOC>
	<DOC>
		<DOCNO>21</DOCNO>
		<JUDUL>Putri Serindang Bulan</JUDUL>
		<RINGKASAN>ALKISAH dahulu kala di Bengkulu hidup tujuh perempuan bersaudara. Mereka merupakan putri Raja Wawang. Dari ketujuh bersaudara, Putri Serindang Bulan merupakan putri paling bungsu. Putri Serindang Bulan juga terkenal paling cantik. Telah banyak laki-laki ingin meminangnya tapi selalu ia tolak dengan alasan tidak ingin melangkahi keenam kakaknya.

Keenam kakaknya sebenarnya berencana menikah setelah Serindang Bulan menikah. Mereka kemudian meminta agar Serindang Bulan Menikah terlebih dahulu.</RINGKASAN>
		<ASAL_DAERAH>Bengkulu</ASAL_DAERAH>
		<TAHUN_PUBLISH>2018</TAHUN_PUBLISH>
		<LINK>https://pedomanbengkulu.com/2018/03/legenda-putri-serindang-bulan-dalam-cerita-rakyat-bengkulu/</LINK>
	</DOC>
	<DOC>
		<DOCNO>22</DOCNO>
		<JUDUL>Datuk Darah Putih</JUDUL>
		<RINGKASAN>Pada suatu hari, sang Raja memerintahkannya untuk membentuk pasukan inti Kerajaan. Ia pun segera melaksanakan perintah Raja. Ia memimpin pasukan inti Kerajaan yang terdiri atas orang pilihan. Tidak sulit baginya untuk memilih prajurit yang akan di jadikan pasukan inti.

Sebab, sebagai seorang hulubalang, ia sudah mengetahui semua kepribadian &amp; kemampuan perang semua prajuritnya. Dalam waktu singkat, ia sudah berhasil mengumpulkan puluhan prajurit pilihan, lalu melatih kemampuan perang mereka dengan penuh kesungguhan. Setelah hampir setahun berlatih secara terus - menerus, seluruh anggota pasukan inti tersebut telah menjadi prajurit yang tangguh, pemberani &amp; siap mengorbankan jiwa raga untuk negeri mereka. Para prajurit itu sangat menghormatinya.</RINGKASAN>
		<ASAL_DAERAH>Jambi</ASAL_DAERAH>
		<TAHUN_PUBLISH>2015</TAHUN_PUBLISH>
		<LINK>http://wineayuamanda.blogspot.com/2015/03/datuk-darah-putih.html</LINK>
	</DOC>
	<DOC>
		<DOCNO>23</DOCNO>
		<JUDUL>putri ayu nyimas rahina</JUDUL>
		<RINGKASAN>Sejak makam dipindahkan di Putri Ayu, ada tiga penjaga makam yang merupakan bagian dari keluarga Putri Ayu. “Sebelumnya penjaga makam ini adalah Rogaya, Zainab, Fatimah, Mina serta Nur, semuanya sudah meninggal dunia. Untuk saat ini barulah saya yang menjaga makam, saya keturunan yang ke lima,” ujar Sopia.

Sebenarnya, kata Sopia, tidak ada keistimewaan dari makam Putri Ayu. “Saya juga terkejut kenapa sampai begitu terkenal. Tapi, memang sebagian besar masyarakat telah diberikan hasil sesudah mengunjungi makam ini,” ungkapnya.</RINGKASAN>
		<ASAL_DAERAH>Jambi</ASAL_DAERAH>
		<TAHUN_PUBLISH>2014</TAHUN_PUBLISH>
		<LINK>https://way4x.wordpress.com/kyai-abdurahman-wahid/foto-%E2%80%93-foto-para-ulama/nyimas-rahima-jambi/</LINK>
	</DOC>
	<DOC>
		<DOCNO>24</DOCNO>
		<JUDUL>Putri Tangguk</JUDUL>
		<RINGKASAN>Dahulu kala, ada sebuah negeri yang bernama Negeri Bunga yang berada di kecamatan Danau Kerinci.[1] Di sana hiduplah seorang perempuan bernama Putri Tangguk dan suami beserta ketujuh anaknya.[1] Putri Tangguk dan suaminya bekerja sebagai petani.[1] Setiap hari, Putri Tangguk dan suaminya bekerja membajak sawah demi memenuhi kebutuhan hidup keluarganya.[1] Mereka bekerja sampai lupa untuk mengurusi anak-anaknya dan juga berhubungan dengan keluarga mereka.[1] Putri Tangguk menyadari bahwa ia pun harus mengurusi anak-anaknya serta keluarganya.[1] Putri Tangguk mengatakan kepada suaminya bahwa mereka harus bekerja sampai gudang persediaan padi mereka penuh sehingga mereka tidak perlu bekerja selama persediaan masih cukup.[1] Ia mengatakan kepada suaminya demikian dan suaminya pun menyetujui.</RINGKASAN>
		<ASAL_DAERAH>Jambi</ASAL_DAERAH>
		<TAHUN_PUBLISH>2017</TAHUN_PUBLISH>
		<LINK>https://id.wikipedia.org/wiki/Putri_Tangguk</LINK>
	</DOC>
	<DOC>
		<DOCNO>25</DOCNO>
		<JUDUL>Asal Usul Nama Kota Palembang</JUDUL>
		<RINGKASAN>Pada zaman dahulu, daerah Sumatra Selatan dan sebagian Provinsi Jambi berupa hutan belantara yang unik dan indah. Puluhan sungai besar dan kecil yang berasal dari Bukit Barisan, pegunungan sekitar Gunung Dempo, dan Danau Ranau mengalir di wilayah itu. Maka, wilayah itu dikenal dengan nama Batanghari Sembilan. Sungai besar yang mengalir di wilayah itu di antaranya Sungai Komering, Sungai Lematang, Sungai Ogan, Sungai Rawas, dan beberapa sungai yang bermuara di Sungai Musi. Ada dua Sungai Musi yang bermuara di laut di daerah yang berdekatan, yaitu Sungai Musi yang melalui Palembang dan Sungai Musi Banyuasin agak di sebelah utara.</RINGKASAN>
		<ASAL_DAERAH>Sumatera Selatan</ASAL_DAERAH>
		<TAHUN_PUBLISH>2016</TAHUN_PUBLISH>
		<LINK>https://histori.id/legenda-dan-sejarah-asal-mula-nama-palembang/</LINK>
	</DOC>
	<DOC>
		<DOCNO>26</DOCNO>
		<JUDUL>kisah pengorbanan putri kemarau</JUDUL>
		<RINGKASAN>Dahulu, di Sumatra Selatan ada seorang putri raja bernama Putri Jelitani. Namun, ia akrab dipanggil Putri Kemarau karena dilahirkan pada musim kemarau. Ia merupakan putri semata wayang sang Raja. Ibunda sang Putri baru saja wafat. Sebagai putri tunggal, ia pun amat disayangi oleh ayahnya. Sementara itu, ayahnya adalah seorang pemimpin yang arif dan bijaksana. Negeri dan rakyatnya pun hidup makmur dan tenteram.</RINGKASAN>
		<ASAL_DAERAH>Sumatera Selatan</ASAL_DAERAH>
		<TAHUN_PUBLISH>2014</TAHUN_PUBLISH>
		<LINK>https://histori.id/kisah-pengorbanan-putri-kemarau/</LINK>
	</DOC>
	<DOC>
		<DOCNO>27</DOCNO>
		<JUDUL>Si Pahit Lidah</JUDUL>
		<RINGKASAN>Alkisah pada zaman dahulu kala di daerah Banding Agung, Sumatera Selatan, hidup lah dua orang jawara yang sangat gagah dan perkasa serta memiliki kesaktian yaitu si Pahit Lidah dan si Empat Mata.

Karena memiliki kegagah, keperkasa, dan kesakti mereka sangat dikenal oleh masyarakat Banding Agung serta disegani oleh lawan-lawannya.

Sayangnya, si Pahit Lidah dan si Empat Mata selalu bersaing dan merasa dirinya yang paling hebat. Sampai suatu hari, si Pahit Lidah datang menemui si Empat Mata. Ia berkata, “Hai Empat Mata, kudengar kau sangat sakti. Tapi, kurasa kesaktianmu tidaklah sebanding denganku.” sambil menyombongkan diri.</RINGKASAN>
		<ASAL_DAERAH>Sumatera Selatan</ASAL_DAERAH>
		<TAHUN_PUBLISH>2018</TAHUN_PUBLISH>
		<LINK>http://pedomanbengkulu.com/2018/08/kisah-si-pahit-lidah-dan-empat-mata/</LINK>
	</DOC>
	<DOC>
		<DOCNO>28</DOCNO>
		<JUDUL>Si Penyumpit</JUDUL>
		<RINGKASAN>Si Penyumpit adalah seorang pemuda yang pandai menyumpit hewan buruan. Selain kemampuannya dalam menyumpit, dia juga pandai meramu obat-obatan. Penduduk desa sangat menyukai si Penyumpit. Hanya satu orang yang tidak suka padanya, yaitu Pak Raje, Kepala Desa yang kikir. Almarhum ayah si Penyumpit pernah berutang pada Pak Raje dan ia selalu menuntut si Penyumpit untuk melunasi utang ayahnya.

Suatu hari, Pak Raje menemui Si Penyumpit. "Hai Penyumpit, untuk melunasi utang ayahmu, kau harus menjaga sawahku dari serbuan babi hutan. Sumpitlah mereka supaya tidak kembali lagi. Tapi ingat, jika kau lengah dan babi hutan itu merusak padiku lagi, kau harus membayar ganti rugi padaku," kata Pak Raje. Tak bisa menolak, Penyumpitpun menyetujuinya.</RINGKASAN>
		<ASAL_DAERAH>Bangka Belitung</ASAL_DAERAH>
		<TAHUN_PUBLISH>2015</TAHUN_PUBLISH>
		<LINK>https://dongengceritarakyat.com/cerita-rakyat-dari-bangka-belitung-si-penyumpit/</LINK>
	</DOC>
	<DOC>
		<DOCNO>29</DOCNO>
		<JUDUL>Putri Pinang Gading</JUDUL>
		<RINGKASAN>Alkisah pada masa silam di daerah Membalong, Bangka Belitung, hiduplah sepasang suami istri yang sudah cukup berumur. Walaupun telah lama menikah,  pasangan suami istri itu belum dikaruniai keturunan. 

Sehari hari mereka bekerja bersama mencari ikan sambil menanam padi di sawah mereka yang tak seberapa besar. 

Meski kehidupan mereka tergolong miskin, suami istri itu hidup bahagia.

Pada suatu ketika, sang suami pamit hendak melihat sero ikannya yang dipasang di pinggir laut.</RINGKASAN>
		<ASAL_DAERAH>Bangka Belitung</ASAL_DAERAH>
		<TAHUN_PUBLISH>2020</TAHUN_PUBLISH>
		<LINK>https://dongengceritarakyat.com/dongeng-nusantara-pendek-cerita-rakyat-putri-pinang-gading/</LINK>
	</DOC>
	<DOC>
		<DOCNO>30</DOCNO>
		<JUDUL>Buaya Perompak</JUDUL>
		<RINGKASAN>Alkisah, Sungai Tulang Bawang, Lampung sangat terkenal dengan keganasan buayanya. Setiap nelayan yang melewati sungai itu harus selalu berhati-hati. Begitupula penduduk yang sering mandi dan mencuci di tepi sungai itu. Menurut cerita, sudah banyak manusia yang hilang begitu saja tanpa meninggalkan jejak sama sekali.</RINGKASAN>
		<ASAL_DAERAH>Lampung</ASAL_DAERAH>
		<TAHUN_PUBLISH>2015</TAHUN_PUBLISH>
		<LINK>https://www.kompasiana.com/ravaravanellli/555471996523bd98144aef95/kisah-buaya-perompak</LINK>
	</DOC>
	<DOC>
		<DOCNO>31</DOCNO>
		<JUDUL>Ratu Ali</JUDUL>
		<RINGKASAN>Pada zaman dahulu, di Teluk Lampung ada sebuah pantai yang indah dan subur. Pemandangan alam laut yang indah, warna airnya biru disertai Ikan-ikan  pesisir banyak terlihat berkejar-kejaran di sekitar bibir pantai. Di daerah sekitar sana tumbuh tanaman paku secara alami. Sehingga pantai dinamakan Pantai Paku. Di dekat pantai Paku terdapat sebuah desa bernama Kelumbayun. Beberapa waktu kemudian datanglah seorang ulama yang berencana menetap di Pantai Paku Ulama Ali namanya. Ia adalah ulama yang pandai, alim, dan suka menolong sesama. Maksud Kedatangannya adalah untuk menyebarkan agama Islam. Setiap hari ia mengajari anak-anak maupun orang dewasa mengaji. Ia juga pandai dalam bidang pertanian dan perikanan</RINGKASAN>
		<ASAL_DAERAH>Lampung</ASAL_DAERAH>
		<TAHUN_PUBLISH>2014</TAHUN_PUBLISH>
		<LINK>https://www.google.com/url?sa=t&amp;rct=j&amp;q=&amp;esrc=s&amp;source=web&amp;cd=2&amp;ved=2ahUKEwjP8d-5nqHpAhXiQ3wKHa-dAwgQFjABegQIBBAB&amp;url=https%3A%2F%2Fwww.academia.edu%2F5371815%2FLegenda_Ratu_Ali&amp;usg=AOvVaw0AC_ox83Ysxb2HMZBEVW6N</LINK>
	</DOC>
	<DOC>
		<DOCNO>32</DOCNO>
		<JUDUL>Sidang Belawan</JUDUL>
		<RINGKASAN>Pada Jaman Dahulu kala, di daerah Lampung, ada seorang raja yang memiliki tujuh orang istri. Dari ketujuh istri tersebut, hanya istri yang terakhir memiliki anak. Anak itu seorang laki-laki dan diberi nama Sidang Belawan. Setelah tumbuh dewasa, Sidang Belawan gemar menangkap ikan di sungai dengan menggunakan jala. Suatu hari, ketika ia sedang menjala ikan di sungai, bukannya ikan yang diperoleh melainkan sebuntal rambut yang amat panjang.

“Hai, kenapa ada buntalan rambut di sungai ini?” tanyanya dengan heran.</RINGKASAN>
		<ASAL_DAERAH>Lampung</ASAL_DAERAH>
		<TAHUN_PUBLISH>2016</TAHUN_PUBLISH>
		<LINK>https://histori.id/kisah-sidang-belawang/</LINK>
	</DOC>
	<DOC>
		<DOCNO>33</DOCNO>
		<JUDUL>Asal Mula Kota Pandeglang: Kisah Pangeran Ande Gelang</JUDUL>
		<RINGKASAN>Alkisah, di daerah Banten, ada seorang putri raja bernama Putri Arum. Wajahnya cantik nan rupawan. Kulit dan hatinya lembut selembut sutra. Tidak mengherankan jika banyak pangeran yang ingin menjadikannya sebagai permaisuri. Dari sekian banyak pangeran, tersebutlah dua orang pangeran yang ingin menjalin kasih dengan sang putri. Kedua pangeran tersebut adalah Pangeran Sae Bagus Lana dan Pangeran Cunihin. Mereka teman seperguruan, namun memiliki sifat yang berbeda. Sesuai dengan nama mereka, kata Sae Bagus Lana dalam bahasa Sunda berarti laki-laki yang baik hati, sedangkan Cunihin berarti laki-laki yang suka menggoda wanita. Mengetahui perawakan kedua pangeran tersebut, maka Putri Arum memilih Pangeran Sae Bagus Lana sebagai kekasihnya.</RINGKASAN>
		<ASAL_DAERAH>Banten</ASAL_DAERAH>
		<TAHUN_PUBLISH>2017</TAHUN_PUBLISH>
		<LINK>https://histori.id/kisah-pangeran-ande-gelang-dan-putri-cadasari/</LINK>
	</DOC>
	<DOC>
		<DOCNO>34</DOCNO>
		<JUDUL>legenda tanjung lesung</JUDUL>
		<RINGKASAN>Hati Raden Budog terpesona oleh kecantikannya. Tanpa disadarinya, kakinya melangkah mendekati gadis itu yang tersenyum manis kepadanya. Dilihatnya tangan gadis itu diulurkan kepadanya. Raden Budog pun mengulurkan tangannya hendak menyambut uluran tangan gadis itu. Tapi betapa terkejutnya dia… seranting kering pohon ketapang mengenal dahinya. Raden Budog terperanjat dan terbangun dari tidurnya. Dengan perasaan kesal diraihnya ranting itu dan dibantingnya keras-keras. “Ranting keparat!” gerutunya. “Kalau ranting itu tidak jatuh maka aku bisa menikmati mimpi indahku.”</RINGKASAN>
		<ASAL_DAERAH>Banten</ASAL_DAERAH>
		<TAHUN_PUBLISH>2013</TAHUN_PUBLISH>
		<LINK>https://duniapendidikan.co.id/asal-usul-tanjung-lesung/</LINK>
	</DOC>
	<DOC>
		<DOCNO>35</DOCNO>
		<JUDUL>asal usul nama kota cianjur</JUDUL>
		<RINGKASAN>Pada suatu ketika, Pak Kikir merasa harus mengadakan selamatan. Menurut kepercayaan masyarakat, kalau cara selamatan dilakukan dengan baik, hasil panen akan baik pula. Pak Kikir tak ingin panennya gagal. Oleh karena itu, ia mengadakan selamatan dan mengundang seluruh warga.

Namun, Pak Kikir tidak menyediakan makan yang cukup bagi tamu sebagian besar warga tak mampu. Banyak tamu yang tidak kebagian makanan.

Lalu, datanglah seorang nenek pengemis. Ia meminta sedikit nasi untuk mengisi perutnya yang lapar, Namun si nenek malah dibentak olah Pak Kikir.
</RINGKASAN>
		<ASAL_DAERAH>Jawa Barat</ASAL_DAERAH>
		<TAHUN_PUBLISH>2016</TAHUN_PUBLISH>
		<LINK>http://alkisahrakyat.blogspot.com/2016/09/asal-usul-nama-kota-cianjur.html</LINK>
	</DOC>
	<DOC>
		<DOCNO>36</DOCNO>
		<JUDUL>Sangkuriang</JUDUL>
		<RINGKASAN>Diceritakan bahwa Raja Sungging Perbangkara tengah pergi berburu. Di tengah hutan Sang Raja membuang air seni yang tertampung dalam daun caring (keladi hutan), dalam versi lain disebutkan air kemih sang raja tertampung dalam batok kelapa. Seekor babi hutan betina bernama Celeng Wayung Hyang yang tengah bertapa sedang kehausan, ia kemudian tanpasengaja meminum air seni sang raja tadi. Wayung Hyang secara ajaib hamil dan melahirkan seorang bayi yang cantik, karena pada dasarnya ia adalah seorang dewi. Bayi cantik itu ditemukan di tengah hutan oleh sang raja yang tidak menyadari bahwa ia adalah putrinya. Bayi perempuan itu dibawa ke keraton oleh ayahnya dan diberi nama Dayang Sumbi alias Rarasati. Dayang Sumbi tumbuh menjadi gadis yang amat cantik jelita. Banyak para raja dan pangeran yang ingin meminangnya, tetapi seorang pun tidak ada yang diterima. </RINGKASAN>
		<ASAL_DAERAH>Jawa Barat</ASAL_DAERAH>
		<TAHUN_PUBLISH>2020</TAHUN_PUBLISH>
		<LINK>https://id.wikipedia.org/wiki/Sangkuriang_(legenda)</LINK>
	</DOC>
	<DOC>
		<DOCNO>37</DOCNO>
		<JUDUL>Kisah Lutung Kasarung</JUDUL>
		<RINGKASAN>Lutung Kasarung merupakan kisah pantun yang terkenal di kalangan masyarakat Sunda, Jawa Barat, Indonesia. Kisah ini mengisahkan perjalanan Sanghyang Guruminda dari Kahyangan ke bumi dalam wujud seekor lutung, yaitu kera hitam berekor panjang. Ketika sampai di bumi, ia tersesat di tengah hutan.</RINGKASAN>
		<ASAL_DAERAH>Jawa Barat</ASAL_DAERAH>
		<TAHUN_PUBLISH>2017</TAHUN_PUBLISH>
		<LINK>https://www.google.com/search?client=firefox-b-d&amp;q=Kisah+Lutung+Kasarung</LINK>
	</DOC>
	<DOC>
		<DOCNO>38</DOCNO>
		<JUDUL>si jampang robin hood dari betawi</JUDUL>
		<RINGKASAN>Si Jampang adalah pendekar legendaris dari Betawi yang dikenal sebagai “Robin Hood” dari Betawi. Dengan kepiawaiannya bermain silat, ia kerap merampok harta milik tuan-tuan tanah maupun orang kaya yang tamak di daerah Grogol, Depok. Lalu, hasil rampokannya dibagi-bagikan kepada rakyat jelata.</RINGKASAN>
		<ASAL_DAERAH>DKI Jakarta</ASAL_DAERAH>
		<TAHUN_PUBLISH>2020</TAHUN_PUBLISH>
		<LINK>http://ceritarakyatnusantara.com/id/folklore/260-Si-Jampang-Robin-Hood-dari-Betawi</LINK>
	</DOC>
	<DOC>
		<DOCNO>39</DOCNO>
		<JUDUL>Si Pitung</JUDUL>
		<RINGKASAN>Kisahnya berawal ketika Si Pitung menjual kambing di pasar Tanah Abang yang kemudian dicuri oleh para “centeng” (Si Gomar menurut versi Film Si Pitung tahun 1970) tuan tanah. Si Pitung pulang dengan tangan hampa, namun si Pitung hanya tersenyum dan menjawab bahwa dia telah dirampok. Ayah Pitung yang marah kemudian menyuruh Pitung pergi mencari uang tersebut dan akhirnya dapat menemukannya kembali. Namun, para pencuri alias "centeng" tersebut mengajak Pitung untuk bergabung sebagai perampok dan menjadi ketua mereka. Pada awalnya Pitung menolak, tetapi akhirnya Pitung bergabung dengan mereka. Legenda yang dikisahkan dalam film Si Pitung, Pitung dan kawanannya menggunakan cara yang “pintar” dengan menyamar sebagai pegawai Pemerintah Belanda (Di Versi Film Si Pitung, Pitung disebut sebagai "Demang Mester Cornelis"-Wilayah Mester Cornelis saat ini disebut sebagai Jatinegara, merupakan bagian dari Kota Jakarta Timur–dan Dji-ih sebagai “Opas”). Kemudian, mereka melakukan penipuan dengan memberikan surat kepada Haji Saipudin agar Haji Saipudin menyimpan uang di tempat Demang Mester Cornelis. Pitung menyatakan bahwa uang tersebut dalam pengawasan pencurian. Haji Saipudin setuju kemudian Pitung dan kelompoknya membawa lari uang tersebut.</RINGKASAN>
		<ASAL_DAERAH>DKI Jakarta</ASAL_DAERAH>
		<TAHUN_PUBLISH>2020</TAHUN_PUBLISH>
		<LINK>https://id.wikipedia.org/wiki/Si_Pitung</LINK>
	</DOC>
	<DOC>
		<DOCNO>40</DOCNO>
		<JUDUL>Legenda Codet</JUDUL>
		<RINGKASAN>Pada suatu hari, hiduplah seorang pangeran bernama Pangeran Geger. Masyarakat sekitar lebih mengenalnya dengan nama Pangeran Codet karena bekas luka (codet) di dahinya. Ia memiliki seorang istri yang cantik dan lima orang putri yang tidak kalah cantiknya. Di antara mereka semua, Maemunah adalah yang tercantik.

Pangeran Codet adalah pangeran yang terkenal kaya-raya pada abad ke-18. Ia menguasai sebuah daerah di Kramat Jati, Jakarta Timur. Karena nama penguasanya, sekarang daerah tersebut terkenal dengan nama Codet.</RINGKASAN>
		<ASAL_DAERAH>DKI Jakarta</ASAL_DAERAH>
		<TAHUN_PUBLISH>2016</TAHUN_PUBLISH>
		<LINK>https://www.kompasiana.com/safina-azzahrain/56c261d7779373c50840b9ec/legenda-codet</LINK>
	</DOC>
	<DOC>
		<DOCNO>41</DOCNO>
		<JUDUL>asal usul huruf jawa</JUDUL>
		<RINGKASAN>Asal mula aksara jawa erat kaitannya dengan Legenda Ajisaka, seorang pemuda sakti dari Majethi bersama dua orang punggawa (abdi) setianya yaitu Dora dan Sembada. Kedua abdi ini sama-sama setia dan sakti. Satu saat Ajisaka ingin pergi meninggalkan pulau Majethi. Dia menunjuk Dora untuk menemaninya mengembara. Sedangkan Sembada, disuruh tetap tinggal di pulau Majethi. Ajisaka menitipkan pusaka andalannya untuk dijaga oleh Sembada. Dia berpesan supaya jangan menyerahkan pusaka itu kepada siapa pun, kecuali pada Ajisaka sendiri.</RINGKASAN>
		<ASAL_DAERAH>Jawa Tengah</ASAL_DAERAH>
		<TAHUN_PUBLISH>2015</TAHUN_PUBLISH>
		<LINK>https://bp3d.boyolali.go.id/index.php/artikel/item/144-legenda-ajisaka-dan-asal-mula-aksara-jawa</LINK>
	</DOC>
	<DOC>
		<DOCNO>42</DOCNO>
		<JUDUL>Timun Mas</JUDUL>
		<RINGKASAN>Di sebuah desa hiduplah seorang perempuan tua bernama Mbok Yem. Ia hidup sebatang kara. Mbok Yem ingin sekali memiliki seorang anak, agar dapat merawat dirinya yang sudah mulai tua. Namun, itu semua mustahil karena ia tidak mempunyai suami.

Setiap hari MbokYem pergi ke hutan untuk mencari kayu bakar. Pada suatu hari, di tengah hutan. Ia bertemu dengan seorang raksasa yang sangat menyeramkan. Tubuh raksasa itu lebih tinggi dari pohon. Kulitnya penuh dengan bulu yang kasar. Kulitnya gelap. Mulutnya terdapat sepasang taring yang sagat tajam. Kukunya panjang dan kontor.</RINGKASAN>
		<ASAL_DAERAH>Jawa Tengah</ASAL_DAERAH>
		<TAHUN_PUBLISH>2017</TAHUN_PUBLISH>
		<LINK>https://dongengceritarakyat.com/cerita-legenda-timun-mas-dongeng/</LINK>
	</DOC>
	<DOC>
		<DOCNO>43</DOCNO>
		<JUDUL>Kisah dewi sri dewi kesuburan</JUDUL>
		<RINGKASAN>Dahulu kala, hidup seorang penguasa tertinggi kerajaan langit bernama Batara Guru. Suatu hari ia memerintahkan para dewa dan dewi untuk melakukan kerja bakti guna membangun sebuah istana baru yang lebih megah di Kahyangan. Ia pun mengancam akan memotong tangan dan kaki siapa saja yang malas mengerjakan perintahnya.

Dialah Antaboga, seorang dewa ular yang merasa cemas dengan ancaman yang dibuat oleh Batara Guru. Mengetahui kondisi tubuhnya yang tidak memiliki tangan dan kaki, tentu ia akan merasa kesulitan untuk bekerja. Namun, jika ia tidak bekerja, lehernya akan dipenggal. Dihantui rasa takut, ia pun pergi meminta nasihat kepada Batara Narada, yang merupakan saudara Batara Guru.</RINGKASAN>
		<ASAL_DAERAH>Jawa Tengah</ASAL_DAERAH>
		<TAHUN_PUBLISH>2017</TAHUN_PUBLISH>
		<LINK>http://mahligai-indonesia.com/ragam-budaya/tradisi-nusantara/legenda-dewi-sri-dewi-kesuburan-di-muka-bumi-5961</LINK>
	</DOC>
	<DOC>
		<DOCNO>44</DOCNO>
		<JUDUL>Rawa Pening</JUDUL>
		<RINGKASAN>Kisahnya dahulu kala terdapat sebuah desa bernama Ngasem yang terletak di lembah antara Gunung Merbabu dan Telomoyo. Di desa tersebut bermukin sepasang suami-istri bernama Ki Hajar dan Nyai Selakanta.
Pasangan suami istri ini dikenal pemurah dan suka menolong. Karena itu mereka sangat dihormati oleh masyarakat sekitar. Namun hidup mereka belum lengkap karena belum memiliki anak. Meski belum memiliki anak, Ki Hajar dan istrinya tidak pernah terdengar cekcok. Mereka selalu menyelesaikan masalah dengan musyawarah.</RINGKASAN>
		<ASAL_DAERAH>Jawa Tengah</ASAL_DAERAH>
		<TAHUN_PUBLISH>2018</TAHUN_PUBLISH>
		<LINK>https://travel.detik.com/travel-news/d-4930629/legenda-rawa-pening-asal-usul-terbentuknya-danau-di-semarang</LINK>
	</DOC>
	<DOC>
		<DOCNO>45</DOCNO>
		<JUDUL>Bawang Merah dan Bawang Putih</JUDUL>
		<RINGKASAN>Alkisah di sebuah kampung, hiduplah seorang janda yang memiliki dua orang anak gadis yang cantik, Bawang Merah dan Bawang Putih. Ayah kandung Bawang Putih telah lama meninggal dunia. Bawang Merah dan Bawang Putih memiliki sifat dan perangai yang sangat berbeda dan bertolak belakang. Bawang Putih adalah gadis sederhana yang rendah hati, tekun, rajin, jujur dan baik hati. Sementara Bawang Merah adalah seorang gadis yang malas, sombong, suka bermewah-mewah, tamak dan pendengki. Sifat buruk Bawang Merah kian menjadi-jadi akibat ibunya selalu memanjakannya. Sang janda selalu memenuhi semua permintaan dan tuntutan Bawang Merah. Selain itu semua pekerjaan di rumah selalu dilimpahkan kepada Bawang Putih. Mulai dari mencuci pakaian, memasak, membersihkan rumah, hampir semua pekerjaan rumah selalu dikerjakan oleh Bawang Putih seorang diri, sementara Bawang Merah dan Ibu Tiri selalu berdandan dan bermalas-malasan. Jika mereka memerlukan sesuatu, tinggal menyuruh-nyuruh Bawang Putih. </RINGKASAN>
		<ASAL_DAERAH>D I Yogyakarta</ASAL_DAERAH>
		<TAHUN_PUBLISH>2010</TAHUN_PUBLISH>
		<LINK>https://id.wikipedia.org/wiki/Bawang_Merah_Bawang_Putih</LINK>
	</DOC>
	<DOC>
		<DOCNO>46</DOCNO>
		<JUDUL>Roro Jonggrang</JUDUL>
		<RINGKASAN>Legenda ini berlatar di Jawa Tengah, mengisahkan dua kerajaan yang bertetangga, Kerajaan Pengging dan Kerajaan Baka. Pengging dipimpin oleh Prabu Damar Maya. Ia berputra Raden Bandung Bondowoso (Bandawasa). Sedangkan kerajaan Baka dipimpin oleh raksasa pemakan manusia bernama Prabu Baka. Ia dibantu oleh seorang patih bernama Gupala. Meskipun berasal dari bangsa raksasa, Prabu Baka memiliki putri cantik bernama Rara Jonggrang. Untuk memperluas kerajaan, Prabu Baka menyerukan perang kepada kerajaan Pengging. Pertempuran meletus di kerajaan Pengging. Demi mengakhiri perang, Prabu Damar Maya mengirimkan putranya untuk menghadapi Prabu Baka. Berkat kesaktiannya, Bandung Bondowoso berhasil mengalahkan dan membunuh Prabu Baka. Berita kematian Prabu Baka segera dilaporkan oleh Patih Gupala kepada Rara Jongrang. </RINGKASAN>
		<ASAL_DAERAH>D I Yogyakarta</ASAL_DAERAH>
		<TAHUN_PUBLISH>2019</TAHUN_PUBLISH>
		<LINK>https://id.wikipedia.org/wiki/Rara_Jonggrang</LINK>
	</DOC>
	<DOC>
		<DOCNO>47</DOCNO>
		<JUDUL>cindelaras dan ayam sakti</JUDUL>
		<RINGKASAN>Dahulu kala, di Jawa Timur terdapat sebuah kerajaan yang bernama Kerajaan Jenggala. Kerajaan ini dipimpin oleh seorang raja bernama Raden Putra. Ia didampingi oleh seorang permaisuri yang baik hati dan seorang selir yang cantik. Namun, hati sang selir tidak secantik wajahnya. Selir baginda raja mempunyai sifat iri dan dengki terutama terhadap sang permaisuri. Sikap Raja pun terkadang kurang bijaksana ketika menghadapi kedua pendampingnya. Sang baginda sering menurut apa kata istrinya terutama kepada selirnya. </RINGKASAN>
		<ASAL_DAERAH>Jawa Timur</ASAL_DAERAH>
		<TAHUN_PUBLISH>2019</TAHUN_PUBLISH>
		<LINK>https://dongengku.com/cerita-cindelaras-dan-ayam-sakti/</LINK>
	</DOC>
	<DOC>
		<DOCNO>48</DOCNO>
		<JUDUL>Keong Mas</JUDUL>
		<RINGKASAN>Pada zaman dahulu kala. Hiduplah seorang Raja yang bernama Kertamarta. Ia memimpin sebuah kerajaan yang sangat indah dan megah, kerajaan tersebut adalah kerajaan Daha. Raja Kertamarta mempunyai dua orang Putri yang cantik, Dewi Galuh dan Candra Kirana. Kehidupan mereka sangat bahagia dan berkecukupan.
cerita rakyat indonesia keong mas
Pada suatu hari, datanglah seorang Pangeran tampan dari kerajaan Kahuripan. Pangeran tersebut bernama Raden Inu Kertapati. Kedatangan Pangeran ke kerajaan Daha adalah untuk melamar salah satu Putri Raja, yaitu Candra Kirana. Kedatangan dan maksud Pangeran sangat di sambut baik oleh Raja Kertamarta. Putri Candra Kirana pun menerima lamaran Pangeran Raden Inu Kertapati.</RINGKASAN>
		<ASAL_DAERAH>Jawa Timur</ASAL_DAERAH>
		<TAHUN_PUBLISH>2015</TAHUN_PUBLISH>
		<LINK>https://dongengceritarakyat.com/cerita-rakyat-indonesia-dongeng-keong-mas/</LINK>
	</DOC>
	<DOC>
		<DOCNO>49</DOCNO>
		<JUDUL>Ande Ande Lumut</JUDUL>
		<RINGKASAN>Cerita ini mengisahkan tentang Pangeran Kusumayuda (dianggap sebagai personifikasi Kamesywara, raja Kadiri) yang bertemu dengan Kleting Kuning (bahasa Jawa: Klething Kuning), si bungsu dari empat bersaudara anak seorang janda yang tinggal di salah satu desa bawahan ayah Pangeran Kusumayuda memerintah. Kleting Kuning sebenarnya adalah anak angkat, yaitu putri dari Kerajaan Jenggala, yang kelak dikenal sebagai Dewi Candrakirana. Diam-diam mereka saling mengingat. Dalam hati, Pangeran Kusumayuda tahu, gadis seharum bunga mawar itu adalah calon permaisuri Kerajaan Banyuarum yang paling sempurna. Sayang, mereka tak pernah bertemu lagi. </RINGKASAN>
		<ASAL_DAERAH>Jawa TImur</ASAL_DAERAH>
		<TAHUN_PUBLISH>2019</TAHUN_PUBLISH>
		<LINK>https://id.wikipedia.org/wiki/Ande_Ande_Lumut</LINK>
	</DOC>
	<DOC>
		<DOCNO>50</DOCNO>
		<JUDUL>kisah buleleng dan singaraja</JUDUL>
		<RINGKASAN>ri Bagening adalah penguasa Bali. Sang Raja memiliki banyak istri, salah satunya S

Luh Pasek. Ni Luh Pasek berasal dari Desa Panji dan masih keturunan Kyai Pasek Gobleng. Suatu hari, Ni Luh Pasek mengandung. Oleh suaminya, ia dititipkan kepada Kyai Jelantik Bogol. Tak berapa lama anaknya lahir. Anak itu diberi nama I Gede Pasekan.

Seiring waktu, I Gede Pasekan tumbuh menjadi menjadi pemuda yang sangat dicintai dan dihormati oleh rakyat.

Suatu hari, ia disuruh untuk pergi ke suatu bukit. Ia dibekali dua senjata pusaka,</RINGKASAN>
		<ASAL_DAERAH>Bali</ASAL_DAERAH>
		<TAHUN_PUBLISH>2017</TAHUN_PUBLISH>
		<LINK>https://dongengceritarakyat.com/cerita-dongeng-rakyat-bali-asal-muasal-buleleng/</LINK>
	</DOC>
	<DOC>
		<DOCNO>51</DOCNO>
		<JUDUL>I ceker cipak</JUDUL>
		<RINGKASAN>Cipak hanya tinggal berdua ibunya yang seorang janda. Mereka dikenal sangat jujur, meski hidup serba kekurangan. Suatu pagi, bermodal uang 200 keping, Cipak berjalan kaki ke pasar kota untuk membeli jagung sebagai modal dagang.

Dalam perjalanan, ia melihat ada seorang laki-laki yang menyiksa kucing. Hati Cipak sedih sekali. “Duh, tolong jangan bunuh dia, Tuan. Berikan kucing itu, saya akan tebus dia dengan uang 50 keping,” pintanya. Laki-laki kejam itu setuju. Cipak pun pergi bersama kucingnya.</RINGKASAN>
		<ASAL_DAERAH>Bali</ASAL_DAERAH>
		<TAHUN_PUBLISH>2019</TAHUN_PUBLISH>
		<LINK>https://www.superkidsindonesia.com/super-fun/fabel-tale/i-ceker-cipak/</LINK>
	</DOC>
	<DOC>
		<DOCNO>52</DOCNO>
		<JUDUL>asal usul selat bali</JUDUL>
		<RINGKASAN>Dongeng Rakyat: Asal Usul Selat Bali. Suatu hari di Bali, hiduplah seorang brahmana yang kuat bernama Sidi Mantra. Sanghyang Widya atau Batara Guru menghadiahkan brahmana harta dan seorang istri yang cantik. Setelah beberapa tahun menikah, brahmana dan istrinya memiliki anak lelaki bernama Manik Angkeran.</RINGKASAN>
		<ASAL_DAERAH>bali</ASAL_DAERAH>
		<TAHUN_PUBLISH>2019</TAHUN_PUBLISH>
		<LINK>https://www.goodnewsfromindonesia.id/2019/08/20/dongeng-rakyat-asal-usul-selat-bali</LINK>
	</DOC>
	<DOC>
		<DOCNO>53</DOCNO>
		<JUDUL>Kisah Doyan Nada</JUDUL>
		<RINGKASAN>Tersebutlah perempuan dari bangsa jin pada zaman dahulu. Dewi Anjani namanya. Ia adalah ratu jin. Puncak gunung Rinjani tempatnya bertakhta. Dalam menjalankan pemerintahannya, Dewi Anjani dibantu oleh Patih Songan. Pulau tempat Dewi Anjani bertakhta sebagai ratu jin ketika itu belum dihuni seorang manusia pun.

Dewi Anjani memelihara seekor burung berparuh perak dan berkuku amat tajam karena terbuat dari baja. Beberi nama burung piaraan Dewi Anjani tersebut.</RINGKASAN>
		<ASAL_DAERAH>NTB</ASAL_DAERAH>
		<TAHUN_PUBLISH>2015</TAHUN_PUBLISH>
		<LINK>https://dongengceritarakyat.com/kumpulan-kumpulan-cerita-rakyat-legenda-doyan-nada/</LINK>
	</DOC>
	<DOC>
		<DOCNO>54</DOCNO>
		<JUDUL>Kisah Bau Nyale</JUDUL>
		<RINGKASAN>Putri Mandalika, seorang putri cantik jelita yang menjelma menjadi cacing nyale dan muncul sekali dalam setahun di Pantai Lombok. Siapa sangka cacing nyale yang diperebutkan dan dicari-cari setiap tahun oleh masyarakat Lombok ini adalah jelmaan dari seorang putri yang sangat cantik yang zaman dahulu diperebutkan oleh pangeran-pangeran dari berbagai kerajaan di Lombok.

Putri Mandalika adalah putri dari pasangan Raja Tonjang Beru dan Dewi Seranting. Raja ini terkenal karena kebijaksanaannya sehingga rakyatnya sangat mencintainya karena mereka hidup makmur. Putri Mandalika hidup dalam suasana kerajaan dan dihormati hingga dia menginjak dewasa. </RINGKASAN>
		<ASAL_DAERAH>NTB</ASAL_DAERAH>
		<TAHUN_PUBLISH>2020</TAHUN_PUBLISH>
		<LINK>https://id.wikipedia.org/wiki/Nyale</LINK>
	</DOC>
	<DOC>
		<DOCNO>55</DOCNO>
		<JUDUL>ratna ayu wideradin dan monyeh</JUDUL>
		<RINGKASAN>Sekali waktu, ada sebuah kerajaan di Lombok, nusa Tenggara Barat. Raja memiliki sembilan anak perempuan yang cantik. Namun, sang putri bungsu adalah yang paling cantik. Namanya Ratna Ayu Wideradin. Putri lainnya cemburu. Mereka berpikir bagaimana dia hanya tinggal di dalam istana dan orang-orang tidak akan bisa melihatnya lagi.

Mereka akhirnya punya ide. Mereka mengatakan kepada raja bahwa Putri Ratna Ayu Wideradin mencuri perhiasan kakaknya. Mereka berusaha keras untuk mempengaruhi raja dan sedihnya raja akhirnya percaya. Dia dihukum putri bungsunya. Dia tidak diizinkan untuk meninggalkan istana sampai ia kembali perhiasan. Tentu saja itu membuat Putri Ratna Ayu Wideradin sangat sedih. Dia tidak mencuri apa-apa, oleh karena itu  dia tidak bisa mengembalikannya.
</RINGKASAN>
		<ASAL_DAERAH>NTB</ASAL_DAERAH>
		<TAHUN_PUBLISH>2016</TAHUN_PUBLISH>
		<LINK>http://winrymarini.blogspot.com/2016/11/ratna-ayu-wideradin-dan-monyet.html</LINK>
	</DOC>
	<DOC>
		<DOCNO>56</DOCNO>
		<JUDUL>bete dou no mane loro</JUDUL>
		<RINGKASAN>Alkisah, di daerah Nusa Tenggara Timur, hiduplah seorang raja yang bertahta di Kerajaan Wefulan. Sang Raja mempunyai seorang putri yang cantik jelita bernama Bete Dou. Sejak dalam kandungan hingga dewasa, ia sangat disayangi oleh kedua orangtua dan kakak laki-lakinya yang bernama Manek Bot. Sang Raja dan permaisuri berharap sang Putri akan membawa berkah untuk kesejahteraan kerajaan dan seluruh rakyatnya. Untuk itu, mereka berniat untuk memingit sang Putri agar kesuciannya tetap terjaga.

Suatu hari, sang Raja memanggil putranya, Manek Bot, untuk menghadap kepadanya.

“Ada apa gerangan Ayahanda memanggil Nanda?” tanya Manek Bot.</RINGKASAN>
		<ASAL_DAERAH>NTT</ASAL_DAERAH>
		<TAHUN_PUBLISH>2017</TAHUN_PUBLISH>
		<LINK>https://histori.id/kisah-bete-dou-no-mane-loro/</LINK>
	</DOC>
	<DOC>
		<DOCNO>57</DOCNO>
		<JUDUL>legenda bukit fafinesu</JUDUL>
		<RINGKASAN>Pada zaman dahulu kala di pedalaman Pulau Timor ada tiga orang adik-beradik bernama Saku, Abatan, dan Seko. Mereka hidup dan tinggal bersama dengan kerabat ibunya, sebab Ayah dan ibu mereka telah tiada. Ayah ketiga orang ini meninggal dunia karena terjatuh ke jurang ketika sedang berburu babi hutan. Tujuh bulan kemudian Sang Ibu juga meninggal dunia karena kehabisan darah ketika sedang melahirkan Si Bungsu, Seko. Hal ini diperparah lagi ketika nenek yang mengasuh mereka juga ikut meninggal dunia karena dimakan usia ketka Si Bungsu baru berumur dua tahun.</RINGKASAN>
		<ASAL_DAERAH>NTT</ASAL_DAERAH>
		<TAHUN_PUBLISH>2017</TAHUN_PUBLISH>
		<LINK>https://uun-halimah.blogspot.com/2010/07/legenda-bukit-fafinetsu.html</LINK>
	</DOC>
	<DOC>
		<DOCNO>58</DOCNO>
		<JUDUL>asal usul ikan patin</JUDUL>
		<RINGKASAN>Alkisah, pada zaman dahulu kala, di Tanah Melayu hiduplah seorang nelayan tua yang bernama Awang Gading. Ia tinggal seorang diri di tepi sungai. Pekerjaannya sehari – hari adalah menangkap ikan dan terkadang ia pergi ke hutan untuk mencari kayu.

 “Air pasang telan ke insang
Air surut telan ke perut
Renggutlah…!
Biar putus jangan rabut,”

Itu adalah kata – kata yang ia sering ucapkan sewaktu sedang memancing ikan.
Suatu hari di waktu Ia sedang memancing dan tidak menemukan seekor ikan sama sekali. Di waktu perjalanan pulang Ia mendengarkan seorang bayi yang sedang menangis. Karena rasa penasaran ia mencari dari mana suara itu berasal?..Tak lama mencari, ia pun menemukan bayi perempuan yang mungil tergolek di atas batu. Tampaknya bayi itu baru saja dilahirkan oleh ibunya. karena rasa iba, dibawanya bayi itu pulang ke rumahnya.</RINGKASAN>
		<ASAL_DAERAH>Kalimantan Tengah</ASAL_DAERAH>
		<TAHUN_PUBLISH>2015</TAHUN_PUBLISH>
		<LINK>https://histori.id/legenda-asal-usul-ikan-patin/</LINK>
	</DOC>
	<DOC>
		<DOCNO>59</DOCNO>
		<JUDUL>Semangka Emas</JUDUL>
		<RINGKASAN>Pada zaman dahulu kala, di Sambas hiduplah seorang saudagar yang kaya raya. Saudagar tersebut mempunyai dua orang anak laki-laki. Anaknya yang sulung bernama Muzakir, dan yang bungsu bernama Dermawan. Muzakir sangat loba dan kikir. Setiap hari kerjanya hanya mengumpulkan uang saja. Ia tidak perduli kepada orang-orang miskin. Sebaliknya Dermawan sangat berbeda tingkah lakunya. Ia tidak rakus dengan uang dan selalu bersedekah kepada fakir miskin.

Sebelum meninggal, saudagar tersebut membagi hartanya sama rata kepada kedua anaknya. Maksudnya agar anak-anaknya tidak berbantah dan saling iri, terutama bila ia telah meninggal kelak.</RINGKASAN>
		<ASAL_DAERAH>Kalimantan Barat</ASAL_DAERAH>
		<TAHUN_PUBLISH>2013</TAHUN_PUBLISH>
		<LINK>http://DOCsnusantara.blogspot.com/2009/02/semangka-emas.html</LINK>
	</DOC>
	<DOC>
		<DOCNO>60</DOCNO>
		<JUDUL>kisah nyai balau kehilangan anak</JUDUL>
		<RINGKASAN>Dulu, di daerah Tewah, Kabupaten Kapuas, Kalimantan Tengah, ada seorang perempuan bernama Nyai Balau. Selain anggun dan rupawan, Nyai Balau memiliki perangai yang baik, sopan dalam berucap dan santun dalam berperilaku. Ia juga penurut dan patuh kepada kedua orangtuanya. Kecantikannya telah mengundang decak kagum para pemuda di kampungnya. Namun, tak seorang pun yang berani melamarnya karena Nyai Balau berasal dari keluarga terpandang sehingga orangtuanya menginginkan Nyai Balau menikah dengan laki-laki dari keluarga terpandang pula.
Mendengar kabar kecantikan Nyai Balau, seorang pemuda yang berasal dari keluarga terpandang bernama Kenyapi datang melamarnya. Selain tampan, pemuda itu pun bijaksana. Maka, keluarga Nyai Balau pun langsung menerima lamaran itu. Pernikahan antara Nyai Balau dan Kenyapi dilangsungkan dengan meriah. Setelah menikah, Nyai Balau bermaksud untuk hidup mandiri bersama suaminya. Maka, ia ditemani sang Suami menyampaikan niat tersebut kepada kedua orang tuanya. </RINGKASAN>
		<ASAL_DAERAH>Kalimantan Tengah</ASAL_DAERAH>
		<TAHUN_PUBLISH>2014</TAHUN_PUBLISH>
		<LINK>https://www.kaskus.co.id/show_post/54601b189e740471468b456a/73/nyai-balau-kehilangan-anak-cerita-rakyat</LINK>
	</DOC>
	<DOC>
		<DOCNO>61</DOCNO>
		<JUDUL>Asal-usul Nama Kota Balikpapan</JUDUL>
		<RINGKASAN>Menurut cerita rakyat yang diceritakan secara turun temurun di kalangan masyarakat Kalimantan Timur, sejak tahun 1700 an di tanah Pasir sudah ada sistem pemerintahan kerajaan yang sangat teratur. Di bawah pemerintahan kerajaan tersebut, rakyat hidup sejahtera. Kekuasaan raja yang memimpin pada waktu itu sangat luas, membentang hingga ke bagian selatan. Daerah tersebut merupakan sebuah teluk yang kaya akan hasil laut, dan pemandangan disana pun sangat indah. Sebagian besar masyarakat yang tinggal di sepanjang teluk hidup sebagai nelayan dan petani yang sangat makmur.
Sultan yang memerintah kerajaan pada waktu itu adalah Sultan Aji Muhammad. Sultan mempunyai seorang putri bernama Aji Tatin. Putri tersebut menikah dengan Raja Kutai. Kepada ayahnya, Aji Tatin meminta warisan untuk masa depannya. Sultan Aji Muhammad kemudian memberikan wilayah teluk yang saat itu memang belum memiliki nama.
Pada suatu hari, ketika orang-orang yang bertugas mengumpulkan upeti dari rakyat untuk Aji Tatin sedang naik perahu, datanglah angin topan yang dahsyat. Upeti dari rakyat yang sedang mereka bawa saat itu berupa papan dengan jumlah yang sangat banyak. Karena merasa tidak mampu untuk melawan badai, para pendayung perahu tersebut berusaha merapat ke pantai. Namun, karena gelombang yang sangat besar dan angin topan tersebut, perahu pun terhempas ke sebuah karang. Alat untuk mendayung (tokong/galah) pun patah dan perahu pun karam. Panglima Sendong yang memimpin rombongan tersebut dan semua anak buahnya meninggal.
Jadi, menurut legenda atau cerita rakyat Kalimantan Timur ini, nama Balikpapan diambil dari kejadian saat perahu yang berisi papan terbalik karena diterpa badai. Sedangkan pulau karang yang tertabrak oleh perahu hingga karam kini dinamakan Pulau Tukung.</RINGKASAN>
		<ASAL_DAERAH>Kalimantan Timur</ASAL_DAERAH>
		<TAHUN_PUBLISH>2010</TAHUN_PUBLISH>
		<LINK>https://histori.id/legenda-asal-mula-kota-balikpapan/</LINK>
	</DOC>
	<DOC>
		<DOCNO>62</DOCNO>
		<JUDUL>Legenda Pesut Mahakam</JUDUL>
		<RINGKASAN>Dikisahkan di sebuah dusun Rantau Mahakam, Kalimanatan Timur, hiduplah keluarga kecil yang bahagia mereka hidup damai di sebuah pondok sederhana. Namun pada suatu hari sang Istri terserang penyakit aneh yang kemudian menewaskan sang istri. Sang ayah dan kedua putra putrinya sangat sedih. Sang ayah menjadi pemurung dan suka malas-malasan. Melihat kondisi itu para sesepuh kampong menasehati sang ayah agar tidak terlalu larut dalam kesdeihan, kasihan anak-anaknya. Kemudian di saat musim panen di adakan pesta adat yang banyak menampilkan pertunjukan. Namun kemeriahan pesta belum bisa menghibur perasaan keluarga tersebut, sampai ketika sang ayah mendenagr kabar bahwa dalam pesta adat tersebut ada gadis cantik yang sanagt pandai menari. Saat melihat gadis itu sang ayah jatuh hati kepada gadis tersebut demikian juga dengan gadis tersebut. setelah mendapat restu dari sesepuh kampong mereka akhirnya menikah.
Kebahagian itu tidak lama, hanya dalam beberapa bulan kemudian sang ibu tiri mulai menujukan rasa bencinya kepada anak-anaktirinya itu. Sang ibu sering memberi mereka makanan sisa, setiap hari menyuruh mereka untuk mencari kayu dihutan. Pada suatu hari ketika mereka mencari kayu dihutan, karena mereka sangat lapar ketika tengah hari maka pingsanlah kedua anak tersebut, kemudian mereka ditolong kakek tua. Ketiak mereka pulang kerumah, mereka sangat terkejut ternyata isi rumah mereka telah kosong.
Kedua anak tersebut mencari kemana sang ayah pergi. Ketika mereka tiba di tepi sungai Mahakam mereka melihat pondok yang mengepulkan asap, mereka mampir kesana. Kemudian sang kakek menceritakan tentang orang yang telah mampir kepondoknya sebelum kedua anak tersebut, kedua anak tersebut merasa yakin bahwa itu kedua otang tua mereka, sang kakek kemudian memberitahukan kemana tujuan orang tua kedua anak tersebut.
Kemudian kedua anak tersebut menyusul kedua orang tua mereka. Pada saat itu mereka menemukan pondok yang masih baru yang terletak dipingir sungai. Ketika mereka memeriksa isi pondok mereka menemukan barang-barang milik ayah mereka tetapi kedua anak tersebut tidak menemukan ayah mereka di pondok. Ketiak mereka memeriksa dapur, ternyata didapur hanya ada panic berisi nasi yang sudah menjadi bubur ditas api, karena lapar akhirnya kedua anak tersebut memakannya. Namun beberapa saat kemudian kedua anak tersenut merasa ada yang berbeda, suhu tubuh mereka terasa sanat panas yang sangat luar biasa, kedua anak tersebut mencri air untuk meyiram tubuh mereka semua air dipondok itu telah habis. Mereka berlari kearah sunga, sesampainya di sungai kedua anak tersebut masuk kedalam sungai tidak beberapa lama kemudian mereka berubah menjadi ikan.
Sang ayah yang baru pulang dari ladang, sangat terkejut ketika menemukan sebuah bungkusan dan Mandau milik anaknya. Sang ayah mencari kedua anankya menyusuri jalan yang menuju kearah sungai, tibanya di tepi sunagi sang ayah menemukan dua ekor ikan yang sesekali muncul kepermukan dan menyemurakan air dari kepalanya, ketiaka akan memberitahukan kejadian itu pada istrinya, sang istri telah menghilang secara gaib, ternyata sang istri bukanlah manusia biasa.</RINGKASAN>
		<ASAL_DAERAH>Kalimantan Timur</ASAL_DAERAH>
		<TAHUN_PUBLISH>2014</TAHUN_PUBLISH>
		<LINK>https://sastrabahasa21.wordpress.com/2014/03/11/sinopsis-legenda-pesut-mahakam/</LINK>
	</DOC>
	<DOC>
		<DOCNO>63</DOCNO>
		<JUDUL>Nyapu dan Moret</JUDUL>
		<RINGKASAN>Alkisah di daerah Kalimantan Timur, terhadap sebuah sungai yang bermuara di Sungai Kahayan. Muara sungai itu bernama Muara Sungai Sian. Di muara Sungai-sungai itu. Dmikian cerita Nyapu dan Moret dari daerah Klimantan Timur ,Idonesia .pelajaran yang dapat diambil dari tokoh Nyapu adalah bahwa ia seorang laki-laki yang memiliki wawasan luas dan pandangan jauh ke depan mereka pun dapat mendirikan sebuah perkampungan dan berladang secara aman ,sehingaga mereka hidup tenteram dan sejahtera  terdapat sebuag kampung yang makmur, tentram dan damai.Melihat keberingasan perampok tersebut, penduduk kampung tidak tinggal diam. Para kaum laki-laki, baik muda maupun tua, berusaha untuk melakukan perlawanan. Pertempuran sengitpun tak terhindarkan lagi. Setelah musuh itu pergi, mereka segera menguburkan warga yang tewas dan membersihkan serpihan-serpihan rumah yang masih berserakan.
 Pada suatu malam ,ketika sedang menyiapkan makan malam,kaum perempuan melihat beberapa jukung (kapal) datang dari hilir sungai menuju ke kampung mereka .mendengar teriyakan itu ,para kaum laki -laki  yang sedang berjaga jaga segera membangunkan warga lainnya yang sedang beristirahat untuk menghadang kawannan perampok tersebut  keseokan harinya, Nyapu dan istrinya berpamitan kepada seluruh penduduk . ketika mereka akan berangkat ,para tali atau palu ( janda ) yang berjumlah 40 orang menyatakan ingin ikut  .Setelah mempersiapkan bekal secukupnya,rombongan itu pun berangkat degan menggunakan jupung menyusuri sungai kahayan .   setelah berpamitan ,berangkatlah isi Karangan hutan .dengan kesaktiannya ,ia berhasil mengumpulkan banyak sekali biji buah-buahan hingga memenuhi lumpung padi terbesar di kampung Nyapu .</RINGKASAN>
		<ASAL_DAERAH>Kalimantan Timur</ASAL_DAERAH>
		<TAHUN_PUBLISH>2017</TAHUN_PUBLISH>
		<LINK>http://tigaekoranakkambing.blogspot.com/2017/02/nyapu-dan-moret.html</LINK>
	</DOC>
	<DOC>
		<DOCNO>64</DOCNO>
		<JUDUL>Dewi Luing Indung Bunga</JUDUL>
		<RINGKASAN>ORANG di Kampung Datar, Kalimantan Selatan, menderita. Telah terjadi bencana. Kekeringan panjang membuat mereka kekurangan air. Banyak orang sakit. Anak-anak menangis karena mereka sangat lapar. Orang tua mereka tidak bisa bekerja karena mereka terlalu lemah. Mereka belum makan banyak.Kepala desanya adalah Datu Beritu Taun. Dia meminta semua warga desa untuk mengadakan pertemuan. Dia ingin membahas bagaimana menemukan solusinya. Dia tahu Tuhan marah kepada mereka. Mereka telah menyia-nyiakan semua berkat dari Tuhan. Ya, sebelumnya kampung mereka sudah subur. Air mudah ditemukan. Hidup mereka sejahtera. Semuanya berubah saat penduduk desa menebang pohon-pohon sembarangan di hutan. Setelah semua pohon besar ditebang, desa mereka dibanjiri. Itu sangat mengerikan. Setelah itu, kekeringan panjang menyerang desa mereka.
"Saya sesama penduduk desa, ayo cari solusi untuk bencana ini. Kita butuh banyak air. Apakah Anda punya ide? "Tanya Datu Beritu Taun, kepala desa, dalam pertemuan tersebut.
"Saya pikir kita harus menggali untuk menemukan dengan baik, Pak," kata seorang warga desa.
"Tapi kita terlalu lemah untuk bekerja," kata seorang warga desa lainnya.
"Nah, jika kita tidak melakukan apapun, lebih banyak orang yang akan mati. Saya pikir kita harus menggali lebih dalam untuk mencari sumber air, "kata seorang warga desa lainnya.
"Saya setuju. Sekarang saya ingin semua orang kuat menggali tanah. Kita harus mencari air! "Kata Datu Beritu Taun.
Tanpa menunggu lebih lama lagi, semua pria kuat sibuk menggali. Salah satunya adalah Antun Kumara Sukma. Dia adalah anak tertua Datu Beritu Taun. Antun punya saudara perempuan. Namanya adalah Dewi Luing Indung Bunga. Hari dan malam para penduduk desa menggali. Dalam semalam, Datu Beritu Taun bermimpi saat sedang tidur. Dalam mimpinya, dia mendengar bahwa desa tersebut bisa makmur lagi jika seorang gadis bersedia dikorbankan. Gadis itu harus bersikap baik hati dan taat kepada orang tuanya.
Saat terbangun, Datu Beritu Taun mengatakan kepada pria tentang mimpinya. Dia meminta mereka untuk menemukan seorang gadis yang rela dikorbankan. Penduduk desa menunggu dan menunggu ... Sayangnya, tidak ada gadis yang ingin dikorbankan.
Dewi Luing Indung Bunga adalah seorang gadis yang sangat baik. Dia tahu dia harus dikorbankan. Dia kemudian memberitahu ayahnya tentang hal itu.
"Ayah, ibu ... saya ingin bencana ini berakhir. Saya ingin orang-orang kita bahagia lagi. Jika tidak ada gadis yang harus dikorbankan, izinkan saya mengorbankan diri," kata Dewi Luing Indung Bunga.
Meski mereka sangat sedih, namun keluarga tersebut membiarkan Dewi mengorbankan dirinya sendiri. Semua penduduk desa berkumpul di lapangan besar. Dewi Luing Indung Bunga berdiri di tengah. Tiba-tiba, dia terjatuh.#
Dia meninggal. Tidak lama kemudian hujan turun sangat deras. Semua penduduk desa bersyukur kepada Tuhan. Mereka tidak akan pernah melupakan pengorbanan Dewi kepada mereka. Sejak itu penduduk desa sangat berhati-hati terhadap hutan. Mereka tidak ingin menebang pohon dengan ceroboh.</RINGKASAN>
		<ASAL_DAERAH>Kalimantan Selatan</ASAL_DAERAH>
		<TAHUN_PUBLISH>2017</TAHUN_PUBLISH>
		<LINK>http://winrymarini.blogspot.com/2017/05/dewi-luing-indung-bunga.html</LINK>
	</DOC>
	<DOC>
		<DOCNO>65</DOCNO>
		<JUDUL>Hampang Datu</JUDUL>
		<RINGKASAN>SEKALI setiap saat di Kalimantan Selatan, ada sebuah desa bernama Padang Batung. Penduduk desa adalah petani. Mereka sangat bersyukur memiliki tanah yang subur. Mereka semua hidup makmur.
Untuk menunjukkan rasa terima kasih mereka secara teratur mengadakan sebuah upacara. Itu diadakan setelah mereka panen. Mereka menamakannya Manyanggar Banua. Dalam upacara tersebut mereka menyiapkan persembahan. Makanan dan minuman diatur dengan baik sebagai persembahan.
Penduduk desa baru saja dipanen. Segera mereka akan mengadakan upacara Manyanggar Banua. Pria dan wanita, muda dan tua mulai mempersiapkan tempat mereka. Ada yang sibuk memasak dan ada yang sibuk membersihkan dan menyiapkan tempat mereka.
Semuanya telah ditetapkan. Makanan dan minuman sudah siap: Tempat mereka n'as dekan. Keesokan harinya mereka akan mengadakan upacara tersebut.
Saat itu fajar. Seseorang berteriak!
Hei! Mana makanan? Siapa yang mencuri makanan untuk persembahan? "
Orang-orang segera datang untuk melihat apa yang terjadi! Mereka semua kaget melihat sesajen mereka berantakan.
"Apa yang terjadi di sini? Siapa yang melakukan ini? Siapa yang makan makanan ini?"
Tidak ada yang tahu jawabannya.
"Kita harus menemukan siapa yang melakukan ini! Kita harus menghukum pencuri itu!"
"Ya, tapi bagaimana?" Tanya seseorang
"Saya punya ide, kami mengatur makanan dan minumannya sekali lagi Tapi kita memasukkan nasi ke dalam panci yang bocor Ketika pencuri membawa panci, kita bisa mengikuti jejak nasi."
"Ini ide bagus, ayo kita lakukan."
Kemudian penduduk desa sekali lagi mengatur penawaran mereka. Mereka memasak nasi dan memasukkannya ke dalam panci yang bocor. Mereka semua berharap bisa menangkap pencuri itu.
Mereka mengatur penawaran seperti yang mereka lakukan sebelumnya. Mereka juga membersihkan kotorannya. Pada malam hari mereka semua pulang ke rumah. Di pagi hari, semua penduduk desa terbangun dan segera pergi ke tempat upacara mereka. Dan ya, tempat itu berantakan lagi. Dan panci itu hilang.
"Hei, lihat, ada nasi di sini, ayo ikuti jalannya!"
Penduduk desa dengan hati-hati mengikuti jalan setapak. Mereka tidak mau ketinggalan nasi di tanah. Jejak itu berhenti di depan sebuah gua. Penduduk desa ragu-ragu.
"Apa yang harus kita lakukan? Haruskah kita masuk?"
"Tidak!" Kata seorang wanita tua.
Dia melanjutkan, "Anda tahu siapa yang tinggal di sini?"
"Tidak, tolong beritahu saya siapa yang tinggal di sini."
"Ini adalah roh yang disebut Datu, sangat berbahaya jika kita masuk ke dalam gua," kata wanita tua itu.
"Jadi apa yang harus kita lakukan?"
"Tutup gua ini dengan bambu. Saya yakin roh itu tidak akan mengganggu kita lagi."
Penduduk desa mengumpulkan beberapa bambu dan mereka semua menutup gua. Setelah itu mereka semua pulang. Keesokan paginya, mereka semua pergi untuk melihat persembahan mereka. Dan tidak ada yang terjadi. Persembahan mereka masih diatur dengan baik. Mereka bisa menggelar upacara dengan baik. Sejak itu, mereka menamai tempat itu sebagai Hampang Datu. Hampang berarti menutup dengan bambu dan Datu berarti semangat. ***</RINGKASAN>
		<ASAL_DAERAH>Kalimantan Selatan</ASAL_DAERAH>
		<TAHUN_PUBLISH>2015</TAHUN_PUBLISH>
		<LINK>http://winrymarini.blogspot.com/2017/08/hampang-datu.html</LINK>
	</DOC>
	<DOC>
		<DOCNO>66</DOCNO>
		<JUDUL>Ning Rangda</JUDUL>
		<RINGKASAN>JAMAN dahulu kala, Ada seorang wanita tua bernama Ning Rangda. Dia Apakah yang disebut Ning Karena dia memiliki tubuh tua dan bungkuk. Semua orang Tahu dia Karena dia selalu Membuat gaun pengantin.
Setiap kali orang bertanya mengapa dia menjahit gaun pengantin baru, dia selalu mengatakan bahwa itu adalah untuk calon suaminya. Ingin tahu seluruh cerita mengapa Ning Rangda selalu menjahit gaun pengantin baru? Ayo baca lanjutannya!
Ketika Rangda seorang gadis muda, dia selalu Membantu orang tuanya. Ayahnya adalah penjahit dan Rangda selalu membantunya menjahit gaun. Rangda sangat cantik. Banyak pemuda jatuh cinta padanya.
Putra raja mendengar tentang Rangda. Dia adalah seorang pangeran dari kerajaan dan suatu hari ia menggantikan ayahnya sebagai raja. Pangeran masih lajang dan ingin menikah. Jadi, ia memutuskan untuk pergi ke rumah Rangda. Dia ingin memesan gaun darinya.
Ketika sang pangeran tiba di rumah Rangda, ia jatuh cinta padanya. Setelah mendapatkan gaunnya, ia segera kembali ke istana. Dia ingin memberitahukan ayahnya bahwa ia sudah menemukan calon istrinya.
Namun, ketika pangeran tiba di istana, ia menderita penyakit yang parah. Dia menderita demam tinggi.
Dan setiap kali sang pangeran tidur, dia selalu membisikkan sebuah nama, "Rangda, Rangda, Rangda."
Raja itu benar-benar khawatir. Dia bertanya penasihat tentang nama Rangda. Penasihat kemudian mengatakan kepada raja tentang Rangda yang indah. raja tahu bahwa anaknya jatuh cinta padanya. Raja kemudian meminta tentara untuk membawa dia dan pangeran ke rumah Rangda. Seorang tentara pergi pertama ke rumah Rangda. Dia diminta untuk memberitahu Rangda dan orangtuanya tentang lamaran pernikahan.
Saat ia tiba di rumah Rangda, ia mengatakan kepada Rangda dan orangtuanya bahwa raja dan pangeran akan datang untuk melamarnya. Rangda sangat senang karena dia juga jatuh cinta dengan sang pangeran. Ketika sang pangeran mendengar bahwa dia akan menemui Rangda yang cantik, dia sangat senang. Lalu ia sembuh dari penyakitnya.
Kemudian pangeran, raja, dan tentara pergi ke rumah Rangda. Perjalanan itu sangat melelahkan dan membuat sang pangeran menderita sakit lagi. Penyakit ini lebih parah dari yang sebelumnya. Akhirnya pangeran meninggal.
Raja sedih. Dia pikir tidak ada gunanaya untuk melanjutkan perjalanan. Kemudian ia kembali ke istana. Sementara itu, Rangda tidak tahu bahwa pangeran telah meninggal. Dia menjahit gaun pengantin untuk sang pangeran. Dia ingin memberinya gaun pengantin terbaik.
Setiap hari, ia menunggu dan menunggu sang pangeran tapi dia tidak pernah datang. Dia selalu menunggu sang pangeran. Dia terus menjahit gaun pengantin sampai ia tua dan memiliki tubuh yang bungkuk. ***</RINGKASAN>
		<ASAL_DAERAH>Kalimantan Selatan</ASAL_DAERAH>
		<TAHUN_PUBLISH>2010</TAHUN_PUBLISH>
		<LINK>http://winrymarini.blogspot.com/search?q=Ning+Rangda</LINK>
	</DOC>
	<DOC>
		<DOCNO>67</DOCNO>
		<JUDUL>Asal-usul Burung Moopoo</JUDUL>
		<RINGKASAN>Dulu di Minahasa, Sulawesi Utara, ada bocah laki-laki bernama Nondo yang tinggal cuma berdua kakeknya. Rumah mereka sederhana. Letaknya saja di pinggir hutan rimba. Nondo nggak mengenal siapa-siapa selain kakek. Dia nggak punya tetangga, nggak ada teman main, dan nggak pergi ke sekolah. Dia juga nggak bisa kemana-mana. Nando jarang keluar rumah karena kakinya pincang. Kakek sering nggak sabar pergi bareng Nondo karena jalannya lambat dan kadang merepotkan.
Tiap hari, Nondo di rumah saja. Kakeknya pergi berburu sejak pagi, meninggalkan dia sendiri. Nondo bukan malas membantu. Dia justru ingin sekali ikut berburu, mencari kayu bakar, dan menjual hasil tangkapan ke pasar. Selain itu, dia juga penasaran ingin melihat, seperti apa sih  binatang-binatang yang sering dijumpai kakek di hutan? Kakek biasa menceritakan tentang mereka sebelum tidur. Mulai rusa bertanduk indah, kelinci yang jago melompat, babi hutan bermoncong panjang, sampai monyet yang asyik bergelantungan di ranting pohon.
Suatu pagi, keinginan Nondo nggak bisa dibendung lagi. Dia memaksa ikut, apapun yang terjadi. Kakek terpaksa membawa dia berjalan masuk ke hutan. Kakek jalan duluan, Nondo mengikuti di belakang. Berkali-kali kakek menoleh dan memanggil Nondo yang tertinggal jauh di belakang. Bukan hanya karena kakinya, tapi juga lantaran Nondo yang suka berhenti lama-lama tiap bertemu seekor binatang. Dia mengajak mereka ngobrol, menirukan suara, dan bermain sepuasnya. Sore hari, Nondo baru sadar kalau kakek sudah berjalan jauh tak terkejar.
Tersesat di tengah hutan yang mulai gelap, Nondo jelas dong merasa sangat ketakutan. “Kakekkk..! Kakek di manaaa?” dia berteriak berulang-ulang, tapi nggak pernah ada jawaban. Nondo berusaha mengingat jalan pulang. Tapi semua pohon dan belokan terlihat sama baginya. Bukan mendekati rumah, dia justru berjalan semakin jauh ke dalam hutan. Nondo mendengar suara burung-burung dan hewan malam yang begitu mengerikan. Baginya, itu seperti suara binatang kelaparan yang siap memangsa bocah malang.
Kakek bukannya nggak sadar Nondo hilang. Begitu tahu ia terpisah dengan Nondo, kakek juga berusaha mencari. Tapi hutan itu terlalu luas dan suaranya terlalu pelan. Teriakannya sama sekali nggak terdengar oleh Nondo. Kakek memutuskan pulang, berharap Nondo sudah ada di rumah duluan. Tapi rumah itu kosong seperti tadi pagi saat ditinggalkan. Kakek berjanji besok pagi-pagi sekali akan kembali ke hutan untuk mencari Nondo sampai ketemu.
Tapi hasilnya sama saja. Sampai sore, Nondo tetap nggak ketemu. Kakek juga berusaha mencari di tempat-tempat yang nggak biasa dia lewati, siapa tahu Nondo kesasar di sana dan nggak bisa kembali. Sorenya, kakek pun pulang lagi dengan perasaan sangat cemas. Di jalan, dia mendengar suara aneh dari atas pohon.
“Moo-poo, moo-poo, moo-poo..!” Kakek mencari siapa yang bersuara aneh itu. Dia sudah bertahun-tahun keluar-masuk hutan tapi belum pernah mendengar suara seperti itu sebelumnya. Di atas pohon, kakek melihat seekor burung terbang berpindah dari satu ranting ke ranting lain. Matanya terus menatap kakek, sambil bersuara, “Moo-poo..!”.
Perasaan kakek jadi makin nggak enak. Dia kenal nada suara itu, persis nada suara Nondo kalau memanggilnya. Kakek mengamati burung aneh itu sekali lagi. Walau wujudnya sekilas tampak normal, ia melihat salah satu kaki burung ternyata pincang. Kakek pun menangis sejadi-jadinya, yakin kalau burung bersuara aneh yang sejak tadi mengejarnya itu adalah Nondo. Kakek nggak tahu apa yang sudah terjadi dengan Nondo dan kenapa dia sampai berubah menjadi seekor burung. Seperti bunyi suara yang dikeluarkan, burung itu kemudian dikenal dengan nama burung Moopoo.</RINGKASAN>
		<ASAL_DAERAH>Sulawesi Utara</ASAL_DAERAH>
		<TAHUN_PUBLISH>2009</TAHUN_PUBLISH>
		<LINK>https://www.superkidsindonesia.com/super-fun/fabel-tale/asal-usul-burung-moopoo/</LINK>
	</DOC>
	<DOC>
		<DOCNO>68</DOCNO>
		<JUDUL>Kekekow dengan Gadis Miskin</JUDUL>
		<RINGKASAN>Cerita yang ditulis oleh Sri Diharti ini berasal dari daerah Sulawesi Utara. Di sebuah gubuk di hutan, hiduplah seorang janda miskin bersama dua anak gadisnya. Meskipun hidup miskin, mereka saling menyayangi. Kedua gadis itu juga berperilaku baik, senang menolong warga lain di kampung mereka. Setiap hari kedua ga di situ mencari bahan makanan untuk dimasak oleh sang ibu. Suatu hari, ketika mereka kelelahan mencari makan di hutan, seekor burung kekekow menjatuhkan berbagai makanan dari atas pohon untuk mereka berdua. Itulah awal persahabatan kedua gadis miskin dengan si burung kekekow. Sejak saat itu pula, mereka tidak lagi hidup miskin karena pertolongan si burung kekekow. Dalam keadaan berkecukupan, mereka tak lupa untuk tetap berbagi makanan dan menolong warga. Sayangnya, warga tidak senang dengan kehidupan mereka yang telah berkecukupan. Warga pun mencelakai si burung kekekow. Meskipun demikian, burung kekekow dan kedua gadis sahabatnya tidak berhenti menebar manfaat bagi orang- orang di sekeliling mereka.Cerita ini mengandung nilai keluhuran budi pekerti yang dapat dijadikan pelajaran bagi generasi muda saat ini.</RINGKASAN>
		<ASAL_DAERAH>Sulawesi Utara</ASAL_DAERAH>
		<TAHUN_PUBLISH>2015</TAHUN_PUBLISH>
		<LINK>https://labbineka.kemdikbud.go.id/bahasa/ceritarakyat/38b3eff8baf56627478ec76a704e9b52</LINK>
	</DOC>
	<DOC>
		<DOCNO>69</DOCNO>
		<JUDUL>Napombalu</JUDUL>
		<RINGKASAN>Lawongo adalah seorang pemuda yang dikenal pemberani dan ulet. Pada suatu  pagi yang cerah bersama ke dua belas ekor anjingnya yang galak pergilah ia ke hutan untuk berburu babi. Namun hari ini merupakan hari yang sial baginya karena tak seekorpun buruan yang berhasil diperoleh. Matahari makin tinggi dan udara pun makin panas, bersama anjing-anjingnya ia beristirahat di bawah pohon yang besar dan rindang di tepi sungai yang lebar.  Karena sejuknya tiupan angin sepoi-sepoi ia pun tertidur, ketika ia terjaga dari tidur hari hampir malam dan sadarlah ia kalau ia sudah berada disekitar wilayah Maleburen. Ia mau kembali kedesanya Maleburen tetapi pasti ia akan kemalaman dalam perjalanan. Lalu ia teringat akan kekasihnya Yainsemaren yang tinggal di Nanginan. Lawongo pun pergi ke Nanginan disana ia disambut oleh kekasihnya dengan mesra. Malam itu dilaluinya dengan penuh kegembiraan bersama kekasih hatinya mereka saling memadu cinta. Pada malam itu Lawongo tertidur disamping kekasihnya, alat berburunya berada dekat tempat tidurnya.  Lawongo sangat lelah setelah seharian berburu sehingga malam itu ia tertidur pulas dan lupa akan segalanya. Yainsemaren pun tertidur dengan pulas sehingga mereka tak menyadari kalau sesuatu akan terjadi. Malam itu Lawongo bermimpi ia sedang berkelahi dengan seekor babi hutan yang sangat besar dan ganas mengamuk dengan sangat marah. Mereka saling menyerang dan Lawongo kewalahan menangkis serangan dari babi hutan itu. Ia pun mengambil alatnya dan ditusukkan  ketubuh binatang itu dengan perhitungan pasti babi itu akan mampus. Ternyata tusukan meleset tidak mengenai sasaran, binatang itu menjadi lebih ganas dan kembali menyerang Lawongo. Ia pun teringat akan kerisnya yang ada di dekatnya. Malam itu awan hitam menutupi Nanginan sehingga gelap gulita, petir sambar menyambar diikuti bunyi gemuruh halilintar yang begitu keras seakan-akan ingin membelah bumi. Hujan pun turun dengan sangat deras disertai angin yang kencang menyebabkan warga Nanginan tertidur dengan lelap. Berdasarkan pengalaman warga apabila terjadi hal demikian kemungkinan ada sesuatu yang terjadi dalam lingkungan raja atau keluarga bangsawan. Tangan Yainsemaren menyentuh tangan Lawongo untuk membangunkannya dan bertepatan dengan itu dalam keadaan bermimpi Lawongo menancapkan kerisnya pada binatang itu, akan tetapi bukan babi hutan yang ditikamnya melainkan tubuh gadis pujaannya.
Lawongo mencabut kerisnya dan walaupun dalam keadaan belum sadar ia mengambil tombak lalu bersama anjing-anjingnya ia pergi lagi berburu.
Mayat  Yeinsemaren kemudian dimasukkan ke dalam peti lalu ditutup. Dalam suasana sibuk secepat kilat Lawongo sudah berada disamping kekasihnya dalam peti jenazah. Tak seorang pun yang melihatnya sehingga peti pun ditutup dan di paku sehingga tidak mudah dibuka kecuali dipecahkan dengan kapak. Peti mayat langsung diusung ke Maleburen untuk dimasukkan kedalam liang lahat dalam gua Arandaganua yang berhadapan dengan Napombalu. Walaupun upacara pemakaman telah selesai tetapi Yainsemaren tetap tinggal di dekat pusara kekasihnya. Ia sangat sedih selalu menangis. Satu hari, dua hari dan seterusnya bunyi bansi masih terdengar. Pada hari keenam nada bansi terputus-putus  dan pada malam hari sudah mulai sayup-sayup terdengar. Pada hari ketujuh waktu subuh ia terjaga dari tidurnya dan bunyi bansi tidak terdengar lagi. Hal ini menandakan bahwa Lawongo telah meninggal dunia sesuai dengan apa yang dikatakannya. Yainsemaren menangis sekuat-kuatnya tak seorangpun dapat menghiburnya sampai ia pingsan tak sadarkan diri. Saat ia sadar ia menangis lagi dan matanya melirik kearah selatan jauh dikaki langit kelihatan air laut berbuih seperti disembur oleh jutaan ikan paus dan seakan-akan terjadi keajaiban. Yainsemaren tidak ingat pesan kekasihnya tanpa sadar tangannya terangkat dan jarinya menunjuk ke arah keajaiban itu maksudnya untuk memberitahu orang tuanya dan juga kepada perempuan yang sedang mencuci di muara sungai Maleburen. Akan tetapi keajaiban itu tiba-tiba berhenti, barulah Yeinsemaren ingat pesan kekasihnya. Sekiranya Yeinsemaren tidak menunjuk ke tempat  kejadian itu mungkin akan terjadi sebuah pulau seperti yang direnung oleh Lawango, waktu ia berdiri di pantai Maleburen sebelum ia pergi berburu yang kemudian mengalami musibah. Yainsemaren memberitahukan kepada orang tuanya dan menyuruh beberapa orang laki-laki yang berani untuk menyelidiki tempat terjadinya keajaiban itu. Kepada beberapa wanita diperintahkan untuk menyiapkan bekal dan air secukupnya karena belum diketahui secara pasti jauhnya tempat itu.
Pada  suatu hari yang cerah bertolaklah beberapa orang lengkap dengan perbekalan menuju laut lepas di kaki langit sebelah selatan dari Maleburen. Mereka berlayar mengikuti angin utara. Setelah tiga jam berlayar dari jauh mulai nampak daratan tanahnya putih menyilaukan mata dan sebatang pohon tumbuh disana. Setelah mendarat terkagum-kagumlah mereka melihat pemandangan alam dihadapan mereka sebab yang kelihatan putih menyilaukan dari kejauhan ternyata adalah pasir dan kerikil. Mereka pun cemas karena tempat ini ternyata hanya bukit pasir yang dikelilingi oleh  samudra raya sehingga apabila air pasang pasti daratan ini akan hilang. Mereka tidak tinggal lama disitu, tetapi segera kembali ke Maleburen untuk menyampaikan hasil penyelidikan mereka kepada kepala yang memberi tugas. Sebelum meninggalkan tempat itu mereka memberi nama Napombalu sebagai nama tempat itu. Napo artinya pulau karang, balu artinya perubahan yang terjadi tiba-tiba. Jadi Napombalu berarti pulau karang yang terjadi kerena perubahan tiba-tiba. Tempat ini terletak di sebelah selatan desa Damau yang jaraknya kira-kira tiga mil dari desa Damau.</RINGKASAN>
		<ASAL_DAERAH>Sulawesi Utara</ASAL_DAERAH>
		<TAHUN_PUBLISH>2017</TAHUN_PUBLISH>
		<LINK>https://kebudayaan.kemdikbud.go.id/bpnbsulut/cerita-rakyat-talaud-napombalo/</LINK>
	</DOC>
	<DOC>
		<DOCNO>70</DOCNO>
		<JUDUL>Asal-usul Danau Limboto</JUDUL>
		<RINGKASAN>Dahulu kala daratan Limboto belum seperti sekarang ini. Tempat ini masih merupakan lautan yang luas. Sejauh-jauh mata memandang yang terlihat hanyalah dua buah puncak gunung yang tinggi yakni puncak Gunung Boliohuto dan Gunung Tilongkabila. Untuk menunjukkan arah terutama ketika memasuki Gorontalo melalui pelabuhan, kedua gunung ini dipakai sebagai pedoman untuk mengetahui arah Barat dan Timur yaitu Boliohuto yang menunjukkan arah Barat dan Tilongkabila menunjukkan arah Timur.

Ketika pada suatu saat air laut surut menjelmalah tempat tersebut menjadi daratan dan beberapa selang kemudian terciptalah hutan dan semak belukar. Sedangkan di tempat yang rendah masih tetap terlihat adanya air laut yang menggenang. Demikian pula di beberapa tempat tertentu muncul mata air tawar yang juga sedikit demi sedikit membuat genangan-genangan air tawar. Hampir setiap tempat di daratan yang terbentuk itu terdapat mata air. Mata air yang jernih dan dingin adalah mata air di tengah-tengah daratan yang kurang dijamah orang karena terletak di tengah-tengah hutan yang lebat. Mata air inilah yang biasa didatangi oleh gadis kayangan untuk mandi bersibak atau main sembur-semburan air. Nama mata air ini adalah Tupalo.

Pada suatu hari turunlah seorang jejaka dari kayangan, sangat tampan dan perkasa, masih muda remaja. Nama sang jejaka ini adalah Jilumoto artinya (seseorang) yang menjelma datang ke dunia. Ketika menyaksikan adanya para bidadari yang mandi di Tupalo, ia berhasil menyembunyikan sayap salah seorang dari antara mereka. Ternyata sayap tersebut adalah milik bidadari yang tertua di antara mereka bernama Mbu’i Bungale. Ketika Mbu’i Bungale akhirnya ditinggalkan oleh saudara-saudaranya, berkenalanlah ia dengan Jilumoto yang pada akhirnya Mbu’i Bungale diajak untuk kawin dan jadilah ia isteri dari Jilumoto. Pasangan suami isteri ini akhirnya memutuskan untuk menjadi penghuni dunia dan kemudian mencari tanah yang dapat dihuni untuk bercocok tanam. Mereka menjumpai sebuah bukit yang kemudian diberi nama Huntu lo Ti’opo atau bukit kapas. Di bukit inilah mereka mendirikan rumah dan berkebun dengan bermacam-macam tanaman yang dapat dimakan.

Suatu ketika Mbu’i Bungale mendapat kiriman dari kayangan sesuatu yang disebut Bimelula yaitu mustika sebesar telur itik. Mbu’i Bungale mengambil Bimelula itu dan kemudian menyimpannya pada mata air (Tupalo) tempat biasa ia mandi dan ditutupnya dengan sebuah tolu (tudung). Pada suatu hari ada empat pelancong berasal dari bagian Timur tersesat ke tempat itu dan menemukan mata air tersebut. Begitu melihat air yang jernih dan dingin (sejuk) dengan serta merta mereka terjun ke dalamnya dan bersama di Tupalo itu. Selesai mandi nampak oleh mereka ada tudung terapung-apung di atas air. Mereka melihat-lihat jangan sampai ada orang mandi di tempat yang terpisah dengan mereka, atau ada orang yang lupa akan tudungnya. Setelah mengamati sekelilingnya, tidak ada manusia lain maka mereka mendekati dan bermaksud mengangkat tudung itu. Tiba-tiba terjadi badai dan angin topan yang sangat dasyat, dalam waktu yang bersamaan pula turunlah hujan dengan derasnya bagai dicurahkan dari langit. Dunia menjadi gelap, tak diketahui apa yang terjadi dan menimpa dunia ini, sejenak mereka mencari perlindungan pada tempat-tempat yang teduh dan jauh dari marabahaya.

Setelah badai reda hujan telah berhenti, mereka kembali ke mata air. Mereka melihat tudung itu masih terletak pada tempatnya semula. Dengan penuh keheranan mereka kembali mendekati tudung itu untuk mengangkatnya tetapi meludahi bagian atas tudung itu dengan sepah pinang. Setelah melakukan hal itu mereka tidak menjauh dari mata air, tetapi mengintip dan ingin tahu siapa pemilik tudung itu. Tak lama kemudian datanglah Mbu’i Bungale dengan suaminya bermaksud menjemput Bimelula (mustika) yang tertutup dengan tudung itu.

Ketika Mbu’i Bungale mendekati tudung, ia dihadang oleh empat pelancong yang tak dikenalnya itu. Mereka kemudian berkata, “Wahai, kalian berdua siapakah kalian sebenarnya, untuk maksud apa kalian mendatangi tempat ini?” Mbu’i Bungale kemudian menjawab, “Saya Mbu’i Bungale datang bersama suamiku Jilumoto untuk menjemput mustika dalam tudung itu”. Keempat orang itu dengan lantang menjawab, “Tidak seorangpun yang kami izinkan menjamah tempat ini apalagi mengambil barang-barang yang ada di sini. Tempat ini adalah milik kami”. Mbu’i Bungale balik bertanya, “Apa buktinya bahwa mata air dan tudung itu milik kalian?” empat orang itu berkata, “Lihatlah sepah pinang di atas tudung itu, itulah buktinya”. Mbu’i Bungale hanya tersenyum dan berkata, “Jika kalian benar menguasai mata air dan tudung itu, cobalah kalian besarkan mata air ini menjadi danau. Kuingatkan pada kalian bahwa dataran dan mata air ini diturunkan oleh Yang Maha Kuasa di dunia ini untuk ditujukan kepada orang-orang yang baik budi pekerti dan tingkah lakunya, baik hubungannya antara sesama manusia dan berkata benar. Bukan diberikan kepada orang-orang yang tamak dan rakus. Tanah ini berada dalam pemberkatan Yang Maha Kuasa, oleh karena itu jagalah jangan kalian cemarkan. Jika benar-benar kalian pemiliknya perbesarlah mata air ini. Jika benar kalian suruhan pemiliknya perluaslah mata air ini. Oleh karena kalian yang mengajak bertikai denganku maka kalianlah yang lebih dahulu memulai. Silahkan keluarkan ilmu-ilmu kalian, aku siap menantangmu!”.

Pertama kali yang memperagakan kesaktiannya adalah orang yang dianggap pemimpin dari mereka berempat. Sambil membentangkan tangannya dengan lantang ia berkata, “Wei mata air kami! Meluas dan membesarlah . . . ppssstttt!” demikian pemimpin memperagakan kesaktiannya. Tak ada yang terjadi, mata air tetap begitu saja tak memperlihatkan apa-apa, angin pun tak bergeser sedikitpun. Demikian satu per satu keempat orang asing itu memperagakan kemampuannya hingga orang keempat, mata air tetap tenang-tenang saja tidak bergerak. Hanya peluh mereka yang bercucuran membasahi tubuh seperti orang mandi saja layaknya.

Mbu’i Bungale kembali tersenyum dan berkata kepada mereka berempat, “Ayo keluarkan semua kemampuan kalian, buktikan mata air dan tudung itu milik kalian. Atau mungkin kalian telah menyerah kalah dan mengakui bahwa mata air ini bukan milik kalian”. Pemimpin mereka dengan nafas tersengal-sengal akibat kelelahan kemudian berkata, “Perlihatkan kepada kami jika engkau benar-benar sebagai pemilik mata air ini”. Mbu’i Bungale kemudian bersedekap, merapatkan kedua tangannya di atas dadanya memohon kepada Yang Maha Kuasa, kemudian ia mengarahkan tangannya ke arah mata air sambil berseru, “Woyi, air kehidupan, mata air sakti, mata air yang memiliki berkah, melebar dan meluaslah wahai mata air para bidadari, membesarlah … wuuuzzz !” Tak lama kemudian terdengarlah gemuruh air, tanah menggelegar, berlahan-lahan mata air itu melebar dan meluas. Mbu’i Bungale dalam sekejab telah berada di atas pohon, sementara keempat orang itu memandang pohon kapuk sekitar hutan dan terpana kagum menyaksikan keajaiban mata air itu.

Air semakin tinggi dan mulai mencapai tempat keempat orang yang berada di atas pohon kapuk itu, dengan berteriak-teriak mereka memohon ampun kepada Mbu’i Bungale. Mbu’i Bungale berkata, “Bagaimana, masihkah kalian mengaku sebagai pemilik mata air ini?” Dengan penuh permohonan mereka berkata, “Kami memohon ampun kepadamu Mbu’i Bungale, kami mengaku salah, engkaulah pemilik tempat ini beserta isinya!” Mbu’i Bungale turun dari pohon kayu dan datang membawa tudung serta mustika yang ada di dalamnya lalu meletakkan di atas tangannya, seperti telur itik putih mulus mustika itu. Dengan kekuasaan tuhan, menetaslah mustika itu dan keluarlah seorang gadis kecil yang sangat cantik seperti bulan bercahaya. Gadis itulah yang kenudian dikenal dengan nama Tolango Hula yang berasal dari Tilango lo Hulalo (cahaya bulan). Tilango Hula inilah yang kelak dikemudian hari menjadi raja Limboto.

Ketika Mbu’i Bungale dan suaminya bersiap kembali ke rumahnya sambil membawa sigadis kecil dan mengajak keempat orang itu, sejenak ia melayangkan pandangannya ke tengah danau yang baru saja diciptakannya. Tiba-tiba ia melihat lima benda terapung-apung yang bentuknya seperti buah. Diraihnya buah-buah itu dicubitnya dan kemudian diciumnya, baunya sangat harum. Setelah menciumnya ia merasakan bau itu seperti bau buah jeruk (limau/lemon) yang ada di negeri kayangan. Ia kemudian memandang sekeliling danau itu kalau-kalau ada pohon jeruk tumbuh di sekitarnya. Ia memanggil suaminya Jilumoto untuk memastikan, “Kanda, perhatikan bukankah buah ini seperti jeruk kayangan, aku merasa yakin akan hal itu dari bau dan bentuk buahnya!” Suaminya mendekatinya, ikut memegang dan mengamati buah itu dan kemudian mengiakan apa yang dikatakan isterinya. Mbu’i Bungale kemudian berkata, “Heran aku, bukankah tidak ada pohon jeruk yang tumbuh di sekitar tempat ini, mengapa buah jeruk ini bisa muncul di danau ini, mungkin ini suatu anugerah yang diberikan Tuhan Yang Maha Kuasa. Kejadian ini perlu diabadikan sebagai nama danau ini. Danau ini sesuai dengan kejadian yang kita saksikan barusan pantas untuk diberi nama Bulalo lo limu o tutu (danau dari jeruk yang berasal dari kayangan)”. Lama kelamaan akhirnya danau ciptaan Mbu’i Bungale ini lebih dikenal sebagai “Bulalo lo Limutu”.</RINGKASAN>
		<ASAL_DAERAH>Gorontalo</ASAL_DAERAH>
		<TAHUN_PUBLISH>2013</TAHUN_PUBLISH>
		<LINK>https://www.facebook.com/notes/sofyan-uli/asal-usul-danau-limboto/10151613703186597/</LINK>
	</DOC>
	<DOC>
		<DOCNO>71</DOCNO>
		<JUDUL>Limonu yang Perkasa</JUDUL>
		<RINGKASAN>Di Gorontalo kaya dengan berbagai cerita rakyat yang dilestarikan dan banyak digemari kalangan masyarakat. Bahkan di sekolah-sekolah dijadikan materi mulok dan terdapat disetiap perpustakaan di daerah. Lazimnya setiap cerita berisi berbagai pesan moral, untuk di jadikan cermin dan pandangan kehidupan yang positif. Menurut sumber, cerita rakyat ini sudah diketahui cukup lama oleh masyarakat sehingga tidak diketahui kapan menjadi populer dan disenangi para pencinta cerita atau masyarakat yang peduli dengan karya budayanya. Kisah cerita rakyat ini tentang Limonu adalah putra kedua Raja Naha dan cucu Raja Ilato dari Kerajaan Gorontalo. Ketika ia masih dalam kandungan ibunya, ayah dan kakaknya yang bernama Paha atau Pahu tewas saat berperang melawan Hemuto. Saat dewasa, Limonu pun mengetahui bahwa orang yang telah menghabisi nyawa ayah dan kakaknya adalah Hemuto yang merupakan guru silatnya sendiri. Akankah Limonu menuntut balas kepada gurunya sendiri atas kematian ayahnya? Ikuti kisahnya dalam cerita Limonu Yang Perkasa berikut ini: Alkisah, di daerah Gorontalo, ada seorang pemuda tampan dan gagah perkasa bernama Limonu. Ayahnya telah tewas dalam sebuah peperangan saat ia masih dalam kandungan ibunya yang bernama Ohihiya. Oleh karena itu, sejak kecil ia dirawat dan didik oleh ibunya seorang diri. Ketika beranjak dewasa, Limonu dimasukkan ke dalam perkumpulan silat yang ada di daerah itu. Dari situlah Limonu dapat menguasai dasar-dasar ilmu silat. Suatu hari, terdengar kabar bahwa para tokoh-tokoh atau pendekar silat dari daerah utara akan mengadakan pertemuan di Benteng Otanaha. Dalam pertemuan itu, seorang pendekar silat terkenal bernama Hemuto akan menjajal ilmu silatnya yang tinggi sekaligus mengadakan upacara pengukuhan bagi para pendekar silat yang sudah tamat. Mendengar kabar itu, Limonu bermaksud menghadiri pertemuan tersebut untuk berguru kepada Hemuto. Niat itu pun ia sampaikan kepada ibunya. Ibu Limonu tertegun sejenak. Mendengar nama Hemuto, ia menjadi teringat kepada suami dan putranya Paha yang telah tiada. Perasaan trauma karena peristiwa yang menimpa kedua orang yang sangat dicintainya puluhan tahun silam itu begitu sulit ia hilangkan. Karena perasaan itu, ia tidak rela jika putra kesayangannya menjadi murid Pak Hemuto. Namun di sisi lain, ia tidak ingin peristiwa itu diketahui oleh Limonu. Oleh karena itu, ia berupaya memberikan alasan lain agar Limonu tidak menghadiri pertemuan tersebut. Limoto, anakku! Bukankah pertemuan itu hanya dihadiri oleh para pesilat yang sudah terpilih? Sebaiknya urungkan saja niatmu itu. Kamu harus lebih banyak berlatih dan memantangkan dulu ilmu silatmu. Setelah itu, kamu baru boleh mengikuti upacara pengukuhan di perkumpulan Pak Hemuto, ujar Permaisuri Ohihiya kepada putranya. Meskipun ibunya telah berusaha mencegahnya, Limonu tetap bersikeras ingin menghadiri pertemuan tersebut dan berkeinginan menjadi murid Pak Hemuto. Tekad keras Limonu itu tak terbendung lagi sehingga permaisuri Ohihiya harus merelakan keinginan putranya. Keesokan hari, saat hari mulai gelap, para tokoh silat mulai memadati tempat pertemuan di Benteng Otanaha. Sementara itu, Limonu yang baru datang pada saat pertemuan akan dimulai, langsung masuk ke ruang pertemuan untuk mencari duduk di sebelah saudara seperguruannya. Setelah duduk, ia mengamati satu per satu para tokoh silat dan para tamu undangan. Begitu bertemu pandang dengan Hai, anak muda! Siapa kamu dan berasal dari mana? tanya Pak Hemuto. Saya Limonu Pak, penduduk di sekitar benteng ini, jawab Limonu tersenyum sambil memberi hormat. O ya, Limonu, kalau boleh saya tahu, apa maksudmu datang ke acara ini tanpa diundang? Pak Hemuto kembali bertanya. Mendengar pertanyaan itu, Limonu pun mengutarakan maksud kehadirannya pada acara itu bahwa dirinya ingin berguru kepada Pak Hemuto. Hemuto hanya diam sambil memandangi Limonu dengan penuh perhatian. Rupanya, ia mengagumi perawakan dan keberanian pemuda itu beradu pandang dengan dirinya. Selama ini, ia jarang menemukan pemuda yang seberani itu. Oleh karena itu, Hemuto tertarik untuk mengangkatnya menjadi murid demi memperkuat pasukan berani mati yang akan dibentuknya. Akhirnya, pada kesempatan yang lain, Pak Hemuto menyatakan kesediaannya untuk menerima Limonu menjadi muridnya dengan harapan pemuda pemberani itu akan menjadi penerus kepemimpinannya. Alangkah senangnya hati Limonu karena keinginannya dipenuhi oleh Pak Hemuto. Sejak itulah, Limonu menjadi murid Pak Hemuto. Ia sangat tekun berlatih dan cepat menguasai semua ilmu yang diajarkan kepadanya sehingga kian hari kemampuan ilmu silatnya dapat menyamai ilmu gurunya. Hemuto pun semakin kagum pada keberanian dan kegigihan Limonu. Tidak mengherankan jika Limonu dianggap sebagai murid kesayangan Hemuto. Suatu sore, ketika Limonu sedang asyik membersihkan keris peninggalan sang ayah dipekarangan rumah, tiba-tiba ibunya datang menghampirinya. Limonu, anakku! Ada sesuatu yang Ibu ingin ceritakan kepadamu, kata ibunya. Ada apa, Bu? Sepertinya penting sekali, kata Limonu seraya menghentikan kegiatannya. Sebaiknya, kamu simpan dulu keris itu. Setelah itu, barulah Ibu akan bercerita, ujar ibunya. Baik, Bu, jawab Limonu seraya memasukkan keris itu ke dalam sarungnya dan memasukkannya ke dalam kotak kayu jati yang berukir lalu segera menyimpannya di kamar. Sekembali dari kamar, Limonu duduk di samping ibunya. Ada ada gerangan, Bu? Ceritakanlah, Limonu siap mendengarnya, kata Limonu penasaran. Limonu, anakku. Kini kamu sudah dewasa. Sudah saatnya Ibu membuka rahasia ini kepadamu. Ibu sudah tidak kuat lagi memikul beban yang berat ini, ungkapnya. Rahasia apa, Bu? tanya Limonu semakin penasaran. Permaisuri Ohihiya pun menceritakan semua perihal ayah Limonu mulai dari kedudukannya sebagai penguasa di negeri itu hingga keinginannya menjadi raja di dua wilayah daratan yaitu Daratan Barat dan Daratan Utara. Saat kamu masih dalam kandungan Ibu, ayahmu adalah penguasa negeri ini. Suatu ketika, ayahmu ingin menguasai daerah Daratan Utara yang berada di bawah kekuasaan Hemuto. Ibu sudah menasehatinya, namun ayahmu tidak mau mengurungkan niatnya sehingga terjadilah peperangan antara pasukan Daratan Barat dan Daratan Utara. Dalam pertempuran itu, ayahmu gugur dan menyusul kemudian kakakmu Paha yang pada saat itu sebagai pimpinan Pasukan Berani Mati, jelas ibu Limonu. Lalu, siapa pembunuh ayah dan kakak Paha, Bu? tanya Limonu penasaran. Permaisuri Ohihiya hanya menghela nafas panjang. Baginya sungguh berat untuk memberitahukan hal itu kepada putra kesayangannya. Katakanlah, Bu! Siapa pembunuh ayah dan kaka Paha sebenarnya? Limonu siap menuntut balas atas kematian mereka desak Limonu. Akhirnya, Permaisuri Ohohiya pun memberitahukan bahwa orang yang telah membunuh ayah dan kakak Limonu adalah Pak Hemuto yang pada saat itu sebagai pemimpin pasukan Daratan Utara. Apa Ibu? Pak Hemuto? Limonu terkejut, Ah, tidak mungkin, Bu. Tidak mungkin guru Hemuto yang melakukannya. Ia begitu baik dan telah menurunkan ilmu silatnya kepadaku. Tapi, begitulah kenyataannya, anakku kata ibunya. Limonu benar-benar tidak percaya terhadap peristiwa yang telah menimpa keluarganya. Di hatinya bertarung antara kewajiban membalas kematian ayah dan kakaknya dan kewajiban berbakti kepada gurunya. Bagi Limonu, kenyataan itu merupakan sebuah pilihan hidup yang sangat sulit untuk ditetapkan. Setelah lama merenung, akhirnya ia memutuskan untuk tetap menuntut balas walaupun harus berhadapan dengan gurunya sendiri. Limonu seorang pemuda yang cerdik dan bijaksana. Ia akan menuntut balas atas kematian ayahnya dengan caranya sendiri tanpa harus durhaka terhadap gurunya. Ia hanya ingin hidup damai bersama dengan penduduk di sekitarnya dan sekaligus membela orang-orang yang lemah. Dengan dalih inilah, Limonu kemudian membentuk pasukan berani mati dan melatihnya jurus- jurus silat tingkat tinggi. Setelah membangun sebuah pasukan yang kuat, Limonu mengadakan pertemuan dengan para tokoh dan guru silat, termasuk gurunya Hemuto, untuk memperkenalkan pasukannya. Pada pertemuan itu, ia bermaksud menanyakan langsung perihal kematian ayahnya kepada Pak Hemuto. Ketika gilirannya melaporkan mengenai keberadaan pasukannya, pada saat pula Limonu mengajukan suatu pertanyaan yang harus dijawab sendiri oleh Pak Hemuto. Guru, seandainya seorang ayah gugur dalam pertempuran merebut kekuasaan, apakah seorang anak boleh meneruskan pertarungan itu demi membalas kematian ayahnya? tanya Limonu. Hemuto tersentak kaget. Kini, ia menyadari bahwa ternyata Limonu adalah putra Raja Naha yang hendak menutut balas atas kematian ayahnya. Karena tidak ingin dipermalukan oleh muridnya di hadapan orang banyak, Hemuto menjawab, Kalau aku katakan... ya, apa rencanamu? Akhirnya, Limonu menantang gurunya untuk melaksanakan pertarungan itu. Tapi, sebelum pertarungan itu dimulai, ia mengajukan dua pilihan kepada gurunya, yaitu pertama mengadakan pertarungan tersebut dengan syarat pemenangnya berhak menguasai dua daratan tersebut. Pilihan yang kedua adalah Pak Hemuto harus menyerahkan wilayah kekuasaannya kepada Limonu tanpa harus berperang. Penyerahan kekuasaan itu dianggap oleh Limonu sebagai penebus kematian ayah dan kakaknya. Akhirnya, Pak Hemuto memilih syarat yang pertama karena ia tidak ingin kalah tanpa berperang sehingga harga dirinya tidak jatuh di hadapan orang banyak. Maka dalam sekejap, tempat pertemuan itu berubah menjadi arena peperangan antara pasukan Limonu dan Hemuto. Dalam pertempuran itu, Hemuto dan pasukannya terdesak dan melarikan diri. Namun, peperangan tersebut tidak berakhir sampai di situ. Suatu ketika, Hemuto dan pasukannya kembali menyerang dan mengepung Benteng Otanaha tempat pertahanan Limonu dan pasukannya. Namun, dengan siasat cerdiknya, Limonu dan pasukannya menggulingkan bebatuan besar dari puncak bukit disertai lemparan batu kepada pasukan Hemuto. Peristiwa pelemparan batu tersebut dalam bahasa Gorontalo disebut mo dembenga botu, karena pada saat pasukan Limonu melemparkan batu mereka berseru Dembenga.... Dembenga timongoliyo...! atau Lempar...! Lempari mereka...! Pada peristiwa tersebut banyak pasukan Hemuto yang tewas dan sebagian yang lain lari tunggang- langgang karena dikejar sambil dilempari batu oleh pasukan Limonu sampai ke utara. Menurut cerita, tempat peristiwa pelemparan batu tersebut manjadi Demikian cerita Limonu Yang Perkasa dari daerah Gorontalo. Pesan moral yang dapat dipetik dari cerita di atas adalah keutamaan sifat pemberani sebagaimana yang dimiliki Limonu. Berkat keberanian dan keperkasaannya, ia berhasil membentuk pasukan berani mati dan mengalahkan pasukan Hemuto. Pesan moral lainnya adalah keutamaan sifat berbakti kepada orang tua. Demi kecintaannya kepada sang ayah yang telah meninggal, Limonu berani berperang melawan gurunya sendiri, Hemuto.</RINGKASAN>
		<ASAL_DAERAH>Gorontalo</ASAL_DAERAH>
		<TAHUN_PUBLISH>2009</TAHUN_PUBLISH>
		<LINK>http://ceritarakyatnusantara.com/id/folklore/227-Limonu-Yang-Perkasa</LINK>
	</DOC>
	<DOC>
		<DOCNO>72</DOCNO>
		<JUDUL>Asal Usul Ikan Duyung</JUDUL>
		<RINGKASAN>Berdasarkan legenda,  duyung ialah makhluk air yang setengah tubuhnya manusia dan setengah lagi ikan. Bagian pinggang ke atas biasanya berbentuk tubuh perempuan cantik dan pinggang ke bawah tertutup sisik seperti ekor ikan besar.
Cerita tentang putri duyung pertama kali ditemukan di Assyria. Cerita itu berkisah tentang Dewi Atargatis, Ibu dari ratu Assyria, Semiramis. Dewi Atargatis jatuh hati pada seorang gembala, yang kemudian terbunuh olehnya. Karena malu, ia menceburkan diri ke danau untuk mengubah diri menjadi ikan. Namun, air tidak bisa mengubah dirinya sepenuhnya karena ia masih memiliki kekuatan sebagai seorang Dewi. Akhirnya, hanya separuh tubuhnya yang menjadi ikan.
Legenda Yunani yang terkenal menceritakan bahwa putri duyung adalah Thessalonike, adik Alexander Agung yang berubah menjadi duyung setelah meninggal. Dia hidup setelah mati sebagai putri duyung di laut Aegea, dan selalu menanyakan nasib kakaknya.
Dia hanya menanyakan satu hal bila ada pelaut melintas.
Bila tidak menjawab seperti demikian, maka ia berangsur-angsur berubah menjadi Gorgon dan mencelakai pelaut yang sedang melintas.
Kisah mengenai putri duyung kini sudah universal, mendunia, dan bukan milik suatu daerah atau negara saja. Banyak orang dari berbagai negara menciptakan karakter putri duyung masa kini atau masa lalu sesuai dengan imajinasinya.
Beberapa makhluk legendaris yang karakternya mirip putri duyung juga ditemukan di beberapa negara, seperti: Mami Wata dari Afrika barat dan tengah; Russalki (Rusalka) dari Rusia dan Ukraina; Merrow dari Irlandia dan Skotlandia; Oceanid, Nereid, dan Naiad dari Yunani, ketiganya adalah Nymph air. Dalam dongeng dan cerita rakyat Eropa, ada makhluk yang wujudnya menyerupai putri duyung disebut Melusine, berwujud wanita dari kepala sampai pinggang, sedangkan berwujud ikan dari pinggang ke bawah, dengan dua ekor yang bercabang atau kadang-kadang seperti ular. Menurut cerita rakyat Jepang, jika manusia memakan daging putri duyung, maka akan memperoleh keabadian. Dalam beberapa cerita rakyat di Eropa, puteri duyung dapat mengabulkan permohonan.
Mitologi kuno lain (Yunani dan Romawi) juga menyebut bahwa duyung adalah makhluk yang menyertai dewa-dewa laut semacam Poseidon, Neptune dan Triton.
Duyung-duyung ini umumnya berupa makhluk bertubuh perempuan dengan paras cantik jelita, berdada montok, bercahaya, namun dari pinggang ke bawahnya seperti ekor ikan.
Duyung pertama kali muncul dalam mitologi di Assyria (1000 SM). Atargatis, ibu dari ratu Assyria, Semiramis, adalah dewi yang mencintai seorang gembala namun kemudian ia membunuhnya karena cintanya ditolak. Karena merasa malu, ia melompat ke dalam danau dan berubah menjadi ikan. Untuk menebus malu ia berubah menjadi duyung.
Lalu pada masa 500 SM, kisah duyung terdengar lagi dari seorang filsuf dari Ionia (wilayah Yunani) bernama Anaximander yan gmenganggap bahwa  manusia berasal dari satu spesies hewan air.
Teori ini kemudian disebut sebagai evolusi hewan air ke manusia. Pendapatnya ini di-anggap sebagai pembenaran bahwa duyung adalah hewan air yang sedang berevolusi menjadi manusia.
Begitu populernya duyung ini, sehingga tercantum dalam perkamen dan naskah-naskah tua.
Bahwa dalam catatan Alexander the Great, sang penguasa Macedonia, (356-323 SM) kisah duyung juga terselip di sana.(Lt)
Konon di desa Teluk Baruk pesisir timur bunguran dan Natuna besar, tinggallah sepasang suami istri petani kelapa yang berumah di pinggir pantai. Menurut cerita yang empunya cerita, hamillah istri petani itu yang memasuki masa kandungan tiga bulan. Ia sedang mengidam, kepingin memakan buah Setu lamun-lamun rumput laut.
“Abang air laut sudah surut. Kering timpas, marilah kita turun ke karang,” pinta istri petani itu suatu hari.
“Adinda ingin sekali hendak memakan buah Setu Lamun-lamun rumput laut itu,”
“Hai, kepingin makan buah setu? Aneh juga Adinda ini,” sahut petani kelapa Teluk Baruk itu.
“Tak biasa orang memakan buah-buahan laut, asam asin lebih banyak diserapi rasa garam daripada lemak manisnya,”
“Entahlah, Bang, liur adinda meleleh-leleh terus. Terbayang buah Setu, terasa-rasa sudah kerongkongan hendak menelannya,” jelas istri petani yang sedang mengandung tiga bulan itu.
“Semuanya ini, pinta jabang bayi dalam rahim. Hendak diapakan lagi?”
Singkat ceritanya, turunlah suami istri petani itu kekarang laut. Musim selatan air putih, kering total air laut sekitar pulau-pulau bunguran. Saat-saat penduduk mengarungi isi laut, menjala anak ikan di samping memungut lokan dan kerang. Menikam kepiting, memungut teripang yang kesemuanya menjadi mata pencaharian. Buah musim setahun sekali, sumber nafkah masyarakat turun temurun.
Petani itupun asyiklah menjala anak ikan. Lepas sekibar-sekibar lagi, semakin asyik karena saat itu sedang berlimpah ruah segala jenis anak ikan di karang. Sementara istri petani itupun semakin asik pula memungut buah setu seraya memakannya satu persatu, hingga bertangkai-tangkai habis dilahapnya. Kurang banyak rasanya terkumpul di tempat air kering, ia pun mengarungi laut dalam semakin dalam. Berenang dan menyelam dengan gembira, memungut dan memakan buah setu yang tengah di idam-idamkannya itu.
“Enaknya, ehm..sedap sekali,” istri petani kelapa itu semakin rakus mengunyah.
“Kruuup..kraaap..kruup..krap krip krap krip,” bunyi giginya, bergema dalam air laut yang ketika itu mulai menyongsong pasang.
“Buuuur…siiit.” arus pasang membersit, permukaan air laut semakin naik.
“Buuur..siit.” hingga buih pasang pun berkelemut menggasak sampai kepantai.
“Hai, air laut sudah beranjak pasang,” pikir petani kelapa sedari tadi asyik menjala anak ikan itu.
“Ah.. di mana istriku?” ia baru teringat dengan istrinya yang memakan buah setu idaman dikarang laut itu.
“Ohoooooi…pulang, air laut menumpas pasang…ohooooi…ayo, kita pulang..”
“Tunggu..” sahut istrinya.
“Buah setu sedang banyak adinda dapati, masih enak pula memakannya..”
“Pulaaang.. air laut semakin pasang!” panggil suaminya lagi.
“Cepat naik kepinggir, air laut semakin dalam…”

Namun istri petani kelapa yang mengidam itu, tidak memperdulikan suaminya yang memanggil-manggil dari arah pantai itu. Malahan ia berenang-renang sampai ketengah laut, tidak menoleh-noleh lagi ketanah daratan.

“Pulaaaang..” jerit sang suami, hingga meraung-raung.

“Pulang kepantai…air laut sudah pasang penuh..” ia berseru terus berseru, tetapi tidak di indahkan oleh istrinya lagi.

Karena sangat menghawatirkan akan keselamatan istrinya yang hamil sulung berenang-renang di tengah laut memakan buah Setu itu, petani kelapa itu pun meminta bantuan kerabatnya sekampung. Mereka beramai-ramai kelaut.

“Ohoooi…pulang..” jerit mereka sekampung beramai-ramai.

“Kami turun menjemput, tungguuuu…”

Namun istri petani kelapa itu semakin asyik berenang-renang, menuju ke laut lepas. Untuk menghadangnya, para nelayan di situ pun ikut pula memburu. Berperahu-perahu. Mereka merentang jaring untuk mengepungnya. Tetapi istri petani itu telah berubah wujud, kedua kakinya menyatu dan ujungnya bercabang merupakan ekor. Tubuhnya ditumbuhi sisik, sejak dari betis hingga ke batas dada. Ia seolah-olah seorang perempuan berkemban dengan sarung bersisik ikan.

“Buuuur..” ia terus berenang hingga ketanah laut.”Buuur..”

“Istriku…” petani kelapa itu mengulurkan tangannya.

“Istriku…pulanglah,” katanya mengiba-iba. Namun istrinya itu tidak dapat menyahut lagi, ia Cuma meneteskan air matanya sebagai ucapan selamat tinggal.

Istri petani kelapa itu telah menjadi seekor ikan, karena memakan buah setu terlalu asyik. Lupa diri dengan air laut pasang penuh, lantaran memenuhi idaman jabang bayi dalam kandungannya. Ia berubah wujud dalam keadaan hamil, “perut buyung” atau buncit. “Ikan buyung” kata para nelayan pada zaman itu, lama-kelamaan mengembang sebutannya menjadi “Duyung”.

“Buuur..” ikan duyung itu menyelam dan berenang-renang sampai jauh ketengah laut.

“Buuuur…” jenis binatang menyusui itu akan naik lagi ke karang pantai pada saat-saat buah setu bermusim dalam masa setahun sekali.</RINGKASAN>
		<ASAL_DAERAH>Sulawesi Tengah</ASAL_DAERAH>
		<TAHUN_PUBLISH>2009</TAHUN_PUBLISH>
		<LINK>http://ceritarakyatnusantara.com/id/folklore/123-Asal-Mula-Ikan-Duyung</LINK>
	</DOC>
	<DOC>
		<DOCNO>73</DOCNO>
		<JUDUL>Asal Usul Pohon Sagu dan Palem</JUDUL>
		<RINGKASAN>Alkisah, dі daerah Donggala, Sulawesi Tengah, hidup dеngаn suami-istri bеrѕаmа dеngаn anak lelakinya. Mеrеkа tinggal dі ѕеbuаh rumah tua уаng terletak dі pinggir hutan Dolo. Hidup mеrеkа ѕаngаt miskin. Untuk memenuhi kebutuhan sehari-hari, mеrеkа mencari buah-buahan dan hasil hutan уаng tersedia dі sekitar mereka. .

Akhirnya, timbullah niatnya іngіn membuka lahan уаng аkаn ditanami dеngаn berbagai jenis tanaman palawija dan sayur-sayuran. Suаtu hari, ia аkаn menyampaikan niatnya untuk berbicara. "Dik! Bаgаіmаnа kаlаu kita berkebun saja? Aku ѕudаh bosan hidup seperti іnі terus, ”ungkap sang suami.

Alangkah senang hati . Ia аkаn mengubah ара уаng аkаn diubah untuk tіdаk bermalas-malasan. “Bang, kita mаu berkebun dі mana?

Apakah kita tіdаk memiliki lahan untuk berkebun? ”Tanya sang Istri. “Tenang, Dik! Besok Abang аkаn membuka hutan untuk dijadikan lahan, ”jawab sang Suami. "Menyetujui јіkа begitu, aku setuju," kata sang Istri.

Keesokan harinya, pagi-pagi sekali  Suami berangkat kе hutan Dolo. Sеtеlаh bеbеrара lama menyusuri hutan, ia рun menemukan tempat уаng cocok untuk dijadikan lahan perkebunan.

Sеmеntаrа itu, sang Istri bеrѕаmа menunggu dі rumah sambil menyiangi rerumputan уаng tumbuh dі pekarangan agar-agar ular tіdаk menyembunyikan mereka.

Menjelang sore hari, Suami pulang dаrі hutan sambil membawa buah-buahan untuk menyiapkan makan malam mereka. Istrinya рun menyambutnya dеngаn penuh harapan.

---

Usai menyuguhkan minuman, sang Istri bertanya kepada diskusi. “Bang, bаgаіmаnа hasilnya? Apakah Abang ѕudаh menemukan tempat уаng cocok untuk dijadikan lahan perkebunan? ”

“ Iya, Dik! Abang ѕudаh menemukan sebidang tanah уаng subur, ”jawab sang Suami. Mendengar jawaban gembira, bernyanyi Istri menerima gembira. Ia berharap dеngаn adanya pekerjaan baru seperti ini, Keluarga mеrеkа аkаn menjadi lebih baik dі hari kelak. “O iya, Bang! Kаlаu Adik boleh tahu, dі mаnа letak tanah itu? ”Sang Istri kembali bertanya. "Letaknya tіdаk jauh dаrі rumah kita," jawab sang Suami.

“Syukurlah kаlаu begitu, Bang! Kita tіdаk perlu berjalan jauh untuk mencapainya. Lalu, kараn Abang аkаn mulai dibuka? ”Tanya sang Istri. "Kalau tіdаk ada aral melintang, besok Abang аkаn memulainya," jawab sang suami dеngаn penuh keyakinan.

Bеbеrара saat kemudian, hari ѕudаh mulai gelap. Sang Istri рun menyiapkan makan malam seadanya. Usai makan malam, keluarga miskin lebih dаrі hаmріr seharian bekerja.

Keesokan harinya, pagi-pagi sekali berangkatlah Suami pergi kе hutan sambil membawa parang dan cangkul. Sesampainya dі tempat уаng аkаn dijadikan lahan perkebunan, tiba-tiba muncul sifat malasnya.

Ia memilih membabat hutan, mengeluarkan termenung sambil memerhatikan pepohanan уаng tumbuh besar dan hijau dі hadapannya. Sеmеntаrа itu, istri dan sedang menunggu dі rumah dеngаn harapan penuh.

---

Sang Istri berharap agar ѕеgеrа dirilis lahan perkebunan. “Anakku! Jіkа Ayahmu telah selesai membuka perkebunan, kita bіѕа membantunya menanam sayur-sayuran dan umbi-umbian dі kebun, ”ujar sang ibu kepada kaum.

 “Bolehkah aku ikut membantu, Ibu?” Tanya tanya. “Tentu, Anakku! Ayahmu pasti ѕаngаt senang јіkа kаmu јugа ikut membantunya, ”jawab sang Ibu sambil tersenyum.

Menjelang sore hari, lantas Suami pulang dаrі hutan. Ia рun berbicara dеngаn suguhan air minum. Sеtеlаh disetujui selesai minum dan rasa capeknya hilang, sang Istri рun meminta kembali tеntаng hasil pekerjaannya hari itu.

“Bagaimana hasil hari ini, Bang?” “Belum selesai, Dik!” Jawab sang Suami. Keesokan harinya, lantas Suami kembali kе hutan. Setiba dі sana, ia рun kembali hаnуа duduk termenung. Begitulah pekerjaannya ѕеtіар hari. Begitupula јіkа disetujui оlеh diundang tеntаng hasil pekerjaannya, ia ѕеlаlu menjawab “belum selesai”.

Olеh karena penasaran іngіn melihat hasil pekerjaan, ѕuаtu siang sang Istri mempertanyakan kе hutan tempat bekerja. Sesampainya dі tempat itu, ia mendapati tempat duduk termenung sambil bersandar dі bаwаh pohon. Alangkah kecewanya  Istri, karena tanah perkebunan уаng diharapkannya tіdаk terwujud

---

"Bang! Mаnа lahan perkebunan itu? ”Tanya sang Istri. Mendengar pertanyaan bertanya itu, sang suami bertanya menjawabnya. Akаn tetapi, ia ѕеgеrа bangkit dаrі tempat duduknya, kеmudіаn langsung pulang dеngаn perasaan marah. Rupanya, ia уаng menerima keadaan karena diundang kе hutan. Mengetahui tеrlіhаt marah, lantas Istri рun mengikutinya dаrі belakang.

Sesampai dі rumah, semakin ditanyakan Suami semakin memuncak. Ia melampiaskan kemarahannya dеngаn membanting barang-barang уаng ada dі dalam Rumah. Sang Istri уаng tіdаk menerima kelakuan іtu langsung berlari menuju hutan sambil menangis.

Sesampainya dі tengah hutan, ia langsung menceburkan dіrі kе dalam telaga. Sеmеntаrа itu, bernyanyi Suami уаng baru sadar dаrі kelakuannya ѕеgеrа mengundang untuk berbicara dі tengah hutan.

"Ayo Anakku, kita susul Ibumu kе hutan!" Ajak sambil menarik tangan Ayah. "Baik, Ayah!" Jawab ayah.

Sesampainya dі tengah hutan, tіdаk jauh dаrі mеrеkа terlihatlah sang Istri berada dі tengah telaga. Tubuhnya sedikit dеmі sedikit menjelma menjadi pohon sagu. Melihat peristiwa itu, ayah dan anak іtu рun ѕеgеrа menjalankan percakapan Telaga.

 “Maafkan aku, Dik! Kembalilah! ”Teriak menyanyikan Suami. “Ibu ..., Ibu .... Aku ikut!” Teriak domba sambil menangis. “Kamu dі sini saja, Anakku! Tіdаk perlu ikut ibumu, tinggal lаgі dіа kembali, ”bujuk sang Ayah. "Tidak Ayah! Aku mаu ikut Ibu, ”kata ekor meronta-ronta

Sang Ayah terus berusaha. Namun, Sang Anak tetap menangis dan іngіn ikut serta. Saat keadaan Ayah lengah, si anak lari dan terjun masuk kе dalam telaga.

---

Maka seketika іtu pula, ia menjelma menjadi sebatang pohon sagu seperti diizinkan. Sеtеlаh melihat peristiwa itu, barulah menyanyikan Suami sadar dan menyesali ѕеmuа perbuatannya. “Maafkan aku, Istriku! Maafkan aku, Anakku! Aku ѕаngаt menyesal аtаѕ ѕеmuа perbuatanku kepada kalian, ”ucapnya sambil menangis berderai air mata.

Berulang kali ucapan  Suami meminta maaf kepada suami istri juga. Namun, ара уаng harus dikata, nasi ѕudаh menjadi bubur. Menyesal kеmudіаn tiadalah guna. Istri dan ekor telah menjelma menjadi pohon sagu. Ia рun tіdаk іngіn hidup tаnра istri dan putrinya. Akhirnya, ia рun ikut terjun kе dalam telaga itu. Saat іtu рulа ia рun menjelma menjadi sebatang pohon palem.</RINGKASAN>
		<ASAL_DAERAH>Sulawesi Tengah</ASAL_DAERAH>
		<TAHUN_PUBLISH>2019</TAHUN_PUBLISH>
		<LINK>https://www.janganbingung.com/2019/07/pohon-sagu-dan-palem-mnurut-cerita.html</LINK>
	</DOC>
	<DOC>
		<DOCNO>74</DOCNO>
		<JUDUL>Sesentola dan Burung Garuda</JUDUL>
		<RINGKASAN>Cerita rakyat Burung Garuda ini adalah salah satu cerita rakyat yang hidup dan berkembang di daerah Propinsi Sulawesi Tengah tepatnya di daerah Tawaeli Wilayah Dati II Kabupaten Donggala. Adapun dekripsi cerita dari Burung Garuda ini adalah sebagai berikut : Adalah seorang anak yang bernama Sesentola yang mempunyai kelainan yaitu makannya sangat banyak. Karena kehidupan kedua orangtuanya sangat susah, sehibngga ayahnya melakukan berbagai cara untuk membunuh Sesentola. Tetapi tidak pernah berhasil. Suatu ketika setelah usaha ayahnya untuk membunuhnya gagal, sadarlah Sesentola akan niat dari ayahnya, sehingga ia pun pamit kepada kedua orangtuanya untuk pergi dari rumahnya. Dia pun diberikan ibunya benda pusaka berupa sepasang panah bermata tiga dan sebuah cincin. Kemudian berangkatlah Sesentola mengembara. Dalam perjalanannya ia bertemu dengan Runtubomba, Runtugunung dan Runtupori yang bersama-sama dengannya mengadakan perjalanan. Dalam perjalanan mereka, tiga kali Sesentola menolak untuk menikah dengan putri raja dari tiga kerajaan yang dilewatinya dan hanya ketiga temannya yang menikahi putri-putri raja tersebut. Dan Sesentola menghadiahi mereka masing-masing sebatang pohon kelor dan berpesan, ? tanamlah pohon kelor ini dan jika pohon kelor ini layu, pertanda saya sedang sakit, dan kalau pohon kelor ini mati itu pertanda saya sudah mati.? Sesentola pun melanjutkan perjalanannya seorang diri. Dan sampailah dia di suatu kampung yang sepi tak berpenghuni. Dia menemukan sebuah bangunan yang diyakininya sebuah istana tetapi kosong dan hanya ada sebuah gendang raksasa. Dalam hatinya dia berkata,?kalau saya bunyikan gendang ini, mungkin orang-orang akan keluar.? Lalu ia mengambil pemukul gendang dan akan memukul gendang itu, tiba-tiba terdenganr seseorang berkata,?Jagan dipukul, kami ada di dalamnya.? Lalu keluarlah seorang gadis cantik dalam gendang itu. Ternyata mereka bersembunyi karena ada seekor burung garuda yang akan menyerang mereka. Tiba-tiba terdengarlah kepakan burung garuda. ?Itulah burung garuda sudah datang ! Matilah saya!?kata gadis itu gugup. ?Jangan takut saya ada disini !?kata Sesentola. Ketika burung itu semakin mendekat, turunlah Sesentola ke halaman. Diambilnya panah pusaka pemberian ibunya, lalu dibidikan ke burung garuda tersebut ?Mata...!? teriak Sesentola sambil melepaskan anak panahnya. Dan anak panah itu melayang tepat mengenai mata dari burung garuda itu. Burung itupun jatuh dan mati seketika. Dan datang lagi seekor burung yang lain, tetapi burung itupun mati kena anak panah dari Sesentola. Setelah selesai bertarung dengan burung-burung itu, sang gadis pun menyiapkan makanan untuk Sesentola. Adapun nama gadis itu adalah Lemontonda yang merupakan putri raja kerajaan itu. Dan akhirnya Sesentola jatuh cinta pada Lemontonda dan dia menyampaikan perasaaan hatinya, Lemontonda pun bersedia menjadi istrinya, tapi dengan syarat Sesentola harus menunjukkan kesaktiannya lebih dahulu, kata Lemontonda,?Kalau engkau memang orang sakti, hidupkan kembali raja bersama orang-orang kampung yang sudah meninggal karena serangan burung garuda.? Sesentolapun menyanggupinya. Keesokan harinya tulang-tulang yang berserakan berubah menjadi menusia. Dan oleh raja, ayah Lemontonda, Sesentola pun di berika hadiah dikawinkan dengan Putri Lemontonda dan raja berjanji, bahwa Sesentola akan diangkat menjadi raja menggantikannya. Demikianlah ringkasan cerita rakyat Burung Garuda, tetapi siapa yang menciptakan cerita ini tidak diketahui secara pasti juga tahun berapa munculnya cerita ini. Tetapi cerita ini terus berkembang sampai saat ini lewat cerita dari mulut ke mulut dari orang-orang tua kepada anak-anaknya secara turun temurun yang sekarang sudah di tulis untuk dijadikan informasi bagi masyarakat.</RINGKASAN>
		<ASAL_DAERAH>Sulawesi Tengah</ASAL_DAERAH>
		<TAHUN_PUBLISH>2009</TAHUN_PUBLISH>
		<LINK>http://ceritarakyatnusantara.com/id/folklore/285-Sesentola-dan-Burung-Garuda</LINK>
	</DOC>
	<DOC>
		<DOCNO>75</DOCNO>
		<JUDUL>I Tui-Tuing</JUDUL>
		<RINGKASAN>Di sebuah desa nelayan, hiduplah suami isti dengan anak mereka bernama I Tui Tuing, I Tui Tuing adalah pemuda yang rajin dan suka menolong, Namun penduduk kampung tidak menyukainya karena tubuhnya bersisik seperti tui tuing atau ikan terbang. Karena  itu, penduduk kampung pun menjulukinya dengan Tui Tuing. Mereka tak berhenti mencerca dan menghina ini.

Bagaimana rupa Tui Tuing dan sebagiamana buruknya penduduk menghinannya orang tuanya sangat menyayangi Tui Tuing. mereka selalu mengusahakan apa pun yang di butuhkan Tui Tuing.

Suatu hari, Tui Tuing terlihat sedih, dan murung Ia tanpak termenung. Orang tuanya menghampiri dan bertanya kepadanya.
Ayah Ibu aku ingin sekali mempunyai istri. Aku pun sadar diri dengan kondisiku. Karena itu,aku tidak menuntut macam - macam asal dia baik dan mau menerimaku itu sudah cukup.
Kedua orangtuanya berjaanji untuk melamarkan seorang gadis untuk I Tui Tuing, kemudian mereka mendatangi setiap penduduk yang punya anak gadis, Namun kedatangan merekaa di sambut dengan cacian dari orang tua dan gadis yang mereka datangi.

Kedua orang itu sangat sedih dan tidak tega mengatakan hal itu kepada I Tui tuing. Mereka berpikir keras mencari rumah yang belum mereka datangi. Akhirnya I Tui Tuing meminta ayah ibunya untuk melamarkan anak gadis juragan kaya di kampung mereka. Kedua orang tuanya tidak setuju , Namun I Tui Tuing teus membujuk mreka karena itu, dengan membawa buah tangan kue kukus dan sedikit buah, suami isti ini berangkat ke rumah jurgan yang di maksud. 

Di lua dugaan, jurgan kaya tersebut menyambut mereka dengan ramah dan baik. Ia memanggil anak- anak gadisnya dan bertanya kepada mereka siapa yang bersedia menikah dengan Tui Tuing namun, Kejadian serupa terulang, Para gadis itu malah mencerca I Tui Tuing di depan orang tuanya. Orang tua I tui Tuing sangat sedih. Mereka pun berpamitan.

Tiba-tiba, ada suara menahan mereka, " Bagaimana kalau aku yang menikah denganya ? ' Itu adalah suara siti Rukiah, salah satu anak gadis juragan itu, yang tadi belum keluar. Gadis ini tidak cantik seperti kakak-kakaknya, Kulitnya kusam dan hitam, Meskipun kondisinya seperti itu, orangtua I Tui Tuing sangat senang, Juragan kaya itu dan orangtuanya I Tui Tuing menikahkan mereka.

Setelah menikah, I Tui Tuing dan Siti Rukiah tinggal di rumah panggung di atas tanah milik rukiah. I Tui Tuing tetap rajin bekerja mencari napkah untuk mereka. Mereka berdua hidup sangat bahagia dan saling menyayangi. Hal itu mengetuk hati para dewa.

Suatu pagi, Siti Rukiah dan I Tui Tuing terkejut ketika menyaksikan tubuh mereka berdua i Tui tuing telah berubah menjadi seorang laki-laki tampan. 
Sementara itu, Sitiu Rukiah menjadi gadis cantik, Teryata itu merupakan kecantikan asli Rukiah sebelum ia di gunkan kakak-kakaknya yang iri padanya.

Melihat betapa tampanya I Tui Tuing kakak-kakaknya Siti Rukiah sangat menyesal, Sepanjang waktu, mereka telah menunggu pria setampan I Tui Tuing konon akhirnya mereka tidak pernah menikah karena sifat kasar dan culas yang mereka miliki.
</RINGKASAN>
		<ASAL_DAERAH>Sulawesi Barat</ASAL_DAERAH>
		<TAHUN_PUBLISH>2009</TAHUN_PUBLISH>
		<LINK>http://ceritarakyatnusantara.com/id/folklore/81-I-Tui-Tuing</LINK>
	</DOC>
	<DOC>
		<DOCNO>76</DOCNO>
		<JUDUL>I Karake 'lette'</JUDUL>
		<RINGKASAN>Di suatu kampung, letaknya di lereng gunung, tinggallah seorang laki-laki setengah baya yang cacat kakinya sehingga tidak bisa berjalan. Dia ingin mengikuti seleksi pemilihan perajurit yang dilakukan oleh Kerajaan Balanipa. Atas keinginannya itu, para pemuda di sekitarnya tertawa mengejeknya. Mereka mengatakan bahwa tidak mungkin lelaki pincang itu menjadi perajurit, mengingat perajurit hanya untuk para towarani (pemberani), bukan untuk lelaki cacat kedua kakinya. Mendengar ejekan tersebut, lelaki itu diam saja dan tidak mungkin mengikuti seleksi tersebut. Apalagi ikut menjadi pasukan perang melawan Kerajaan Gowa. Ketika menyampaikan niatnya untuk mendaftarkan diri kepada Punggawa Balanipa, dia juga mendapat perlakuan sama. Punggawa kerajaan juga mengejeknya dan menyuruh kembali ke rumah karena hanya merepotkan pasukan yang lainnya. Akhirnya, lelaki itu pulang dan tidak jadi mengikuti sayembara tersebut.

Seleksi perajurit digelar,  dipilihlah pemuda-pemuda yang kuat, tangkas dan gagah berani untuk bergabung dengan pasukan Balanipa. Mereka dilatih dengan berbagai keterampilan pedang dan strategi perang. Setelah persiapan secukupnya, mereka segera akan diberangkatkan ke medan perang. Dengan menggunakan bermacam-macam senjata, seperti tombak, pedang dan panah. Mereka berangkat ke Teluk Mandar tempat bala tentara Kerajaan Gowa akan mendarat.

Akhirnya hari itu tiba. Tampak pasukan Kerajaan Gowa datang dari laut hendak merapat ke pelabuhan Mandar. Pasukan Balanipa segera bersiap. Ketika pasukan Kerajaan Gowa mulai turun dari kapal, serentak pasukan Balanipa menyerang. Terjadilah pertempuran sengit. Mereka saling serang dengan senjata andalannya. Pasukan Balanipa bertempur dengan gagah berani. Keinginan membela tanah airnya dari serangan musuh semikian kuat. Demikian juga pasukan dari Gowa yang dipimpin sendiri oleh Raja Gowa. Mereka begitu berhasrat untuk menguasai kerajaan Balanipa.

Jumlah pasukan yang jauh lebih banyak, lebih kuat, dan lebih terlatih, pasukan Kerajaan Gowa mulai menguasai keadaan. Prajurit Kerajaan Balanipa mulai kocar-kacir. Banyak pemuda-pemuda yang gugur mempertahankan tanah airnya. Pada akhirnya, Panglima Perang Kerajaan Balanipa memutuskan untuk mundur ke Kota Raja, lalu melapor ke Raja Balanipa, kemudian menyusun strategi berikutnya. Sementara itu, Raja Gowa sangat senang karena telah memeperoleh kemenangan di Teluk Mandar. Untuk sementara dia memutuskan beristirahat dulu sebelum menyerang kota Raja Balanipa. Raja Balanipa yang mendengar laporan panglima perangnya sangat gusar. Pasukannya telah kalah dan begitu banyak pemuda yang gugur di medan perang. Sementara itu tak banyak lagi pemuda yang bisa diandalkan untuk berperang. Bagaimana caranya untuk dapat mengalahkan pasukan kerajaan Gowa yang begitu kuat? Bagaimanapun, dia takkan menyerah. Lebih baik mati daripada menyerahkan tanah Mandar ke orang Gowa. Pada saat genting itu muncullah lelaki dengan cacat kaki menghadap Raja Balanipa. Di hadapan raja, lelaki tersebut mengenalkan dirinya dengan nama I Karake’lette dan bermaksud ingin ikut berperang melawan Raja Gowa. Raja yang mendengar, tertawa terbahak-bahak. Bagaimana mungkin orang cacat seperti itu dapat berperang melawan musuh yang begitu kuat. Namun I Karake’lette kelihatan bersungguh-sunggu ingin membantu raja Balanipa. Tak tampak keraguan di wajahnya. Raja lalu menanyakan apa yang di inginkan lelaki tersebut jika ia menang melawan Raja Gowa. I Karake’lette tidak meminta apapun, dia hanya ingin menunjukkan bakti dan cintanya kepada tanah Balanipa.

Akhirnya, Raja Balanipa setuju. Berangkatlah I Karake’lette ke Teluk Mandar. Sesampainya di sana, dia menyelinap masuk ke atas kapal yang ditumpangi oleh Raja Gowa yang tengah berpesta pora. Dia segera mendekat ke singgasana Raja Gowa. Raja Gowa dan pengawalnya terkejut melihat kehadiran I Karake’lette. Di hadapan Raja Gowa I Karake’lette menantangnya untuk bertanding. Jika Raja Gowa menang, maka dia dapat mengambil seluruh isi kerajaan Balanipa. Namun, jika tidak, Raja Gowa harus segera angkat kaki dari wilayah Balanipa dan tidak boleh kembali lagi ke tanah Balanipa. Raja Gowa sangat marah mendengar tantangan tersebut. Namun, dia tidak menolak tantangan itu. Dipikirnya lelaki cacat itu tak mungkin memenangkan pertarungan apapun melawannya. I Karake’lette segera mengeluarkan dua buah jeruk nipis dan sebilah keris dari sakunya. Jika Raja Gowa dapat membelah dua jeruk nipis yang di lemparkan I Karake’lette, maka raja Gowa yang menjadi pemenang. Namun, jika I Karake’lette yang berhasil membelah dua jeruk tersebut maka dirinyalah yang menjadi pemenang. Raja Gowa setuju dengan aturan main pertarungan itu.

Seketika I Karake’lette melemparkan jeruk nipis itu dan disambut ayunan keris Raja Gowa. Namun sayang, sabetan keris meleset, tidak mengenai jeruk nipis itu sama sekali. sebaliknya lemparan jeruk nipis dari Raja Gowa bisa ditebas oleh I Karake’lette dan terbeah jadi dua. Raja Gowa tahu dia telah kalah. Pertarungan tadi telah dimenangkan oleh I Karake’lette. Raja Gowa sangat marah, dia ingkar janji, lalu menyerang I Karake’lette. I Karake’lette menghindar dengan gesit. Dia berbalik menyerang sehingga Raja Gowa tertusuk oleh keris I Karake’lette dan tewas seketika.

I Karake’lette segera keluar dari kapal dan kembali ke Kota Raja Balanipa. Sementara itu, pasukan Kerajaan Gowa yang kehilangan rajanya ketakuan dan segera angkat kaki dari Teluk Mandar. Sesampainya di kota, I Karake’lette disambut meriah oleh Raja dan rakyat Kerajaan Balanipa. Mereka berterima kasih karena telah diselamatkan oleh I Karake’lette, seorang lelaki cacat kaki yang ternyata punya kesaktian yang tidak terduga. Sebagai hadiah Raja Balanipa mengangkat I Karake’lette menjadi punggawa kerajaan dan memberikan sebidang tanah yang luas untuk I Karake’lette dan anak cucunya.</RINGKASAN>
		<ASAL_DAERAH>Sulawesi Barat</ASAL_DAERAH>
		<TAHUN_PUBLISH>2014</TAHUN_PUBLISH>
		<LINK>http://folktalesnusantara.blogspot.com/2008/12/i-karakelette.html</LINK>
	</DOC>
	<DOC>
		<DOCNO>77</DOCNO>
		<JUDUL>Si Penakluk Rajawali</JUDUL>
		<RINGKASAN>Pada jaman dahulu ada seorang raja di daerah Sulawesi selatan dan memiliki 7 orang putri kata pepatah dulu jika ada memiliki 7 orang anak maka salah satunya harus dipersembahkan kepada seekor rajawali raksasa agar keluarga di istana tersebut terhindar dari berbagai macam malapetaka.

Dan sang raja bersedih dan memutuskan untuk membuka sebuah sayembara barang siapa yang berhasil menaklukan rajawali maka jika seorang tersebut adalah laki-laki akan dinikahkan dengan salah satu putrinya apabila seorang perempuan maka akan diangkan menjadi anggota keluarga.

Banyak sekali warga yang berbondong-bondong untuk menyelamatkan putri kerajaan tapi tidak ada satupun seorang yang dapat mengalahkan rajawali tersebut.

Penakluk Rajawali
Saat sang rajawali tersebut mendekat dan hendak ingin memakan sang putri datanglah seorang pemuda yang menyelamatkannya dengan seutas tali dan badik, ia pun berhasil menikam hingga membunuh sang rajawali raksasa tersebut dan sang putri tersebut dapat bernafas dengan lega dan tenang karena ia dapat selamat dan bisa kembali ke kerajaan dengan perasaan bahagia.

Akan tetapi pemuda yang berhasil menyelamatkan putri kerjaan tersebut langsung pergi dan tidak datang untuk menagih hadiah dari sayembara tersebut oleh karena itu raja membuka kembali sayembara tersebut untuk menemukan penakluk rajawali tersebut.

Oleh sebab itu banyak juga warga yang mengaku-ngaku yang telah menaklukan rajawali tersebut dan menyelamatkan sang putri akan tetapi sang putri masih mengenali wajah laki-laki yang pernah menyelamatkannya tersebut dan ia pun berhasil menemukan penyelamatnya tersebut.

Raja pun hendak bertanya “kenapa kamu tidak datang ke kerjaan dan menagih janji atas apa yang telah saya umumkan atas keberhasilanmu dan menyelamatkan anakku?” lalu pemuda laki-laki tersebut menjawab ”aku menyelamatkan sang putri bukan karena hadiahnnya tapi hamba tulus kalaupun baginda ingin raja menikahkan kami, hamba ingin semua itu berdasarkan permintaan sang putri”.

Sang putri langsung berkata bahwa ia telah menyukai laki=laki tersebut saat sejak awal bertemu dan pada akhirnya mereka hidup bersama dan bahagia selamanya.</RINGKASAN>
		<ASAL_DAERAH>Sulawesi Selatan</ASAL_DAERAH>
		<TAHUN_PUBLISH>2019</TAHUN_PUBLISH>
		<LINK>https://cerita-rakyat.web.id/cerita-rakyat-si-penakluk-rajawali/</LINK>
	</DOC>
	<DOC>
		<DOCNO>78</DOCNO>
		<JUDUL>Putri Tandampalik</JUDUL>
		<RINGKASAN>Pada zaman dahulu kala, di sebuah daerah di Provinsi Sulawesi Selatan, berdiri lah sebuah kerajaan yang bernama Kerajaaan Luwu. Kerajaan ini telah dipimpin oleh seorang raja maupun juga datu yang bernama La Busatana Datu Maongge, atau sering disebut Raja Luwu atau Datu Luwu. Ia merupakan seorang raja yang adil, arif atau juga bijaksana,lalu sehingga rakyatnya hidup makmur maupun juga sentosa. Datu Luwu memiliki seorang putri yang cantik jelita dan berperangai baik,yakni namanya Putri Tandampalik. Berita kecantikan maupun juga perangai baiknya akan tersebar sampai ke berbagai negeri di Sulawesi Selatan.

Pada suatu hari, Raja Bone ingin menikahkan putranya dengan Putri Tandampalik. Ia pun akan mengutus beberapa pengawal istana ke Kerajaan Luwu untuk dapat melamar sang Putri.yang Sesampainya di istana Luwu, utusan tersebut akan disambut dengan ramah oleh Datu Luwu. “Ampun, Baginda! Kami merupakan suatu utusan Raja Bone,” lapor seorang utusan sambil memberi hormat kepada Datu Luwu. “Kalau boleh saya tahu, ada apa gerangan kalian sedang diutus oleh Raja kalian ke istana kami?,” tanya Datu Luwu dengan penuh wibawa. “Ampun, Baginda! Perkenankanlah kami untuk dapat menyampaikan lamaran Raja Bone untuk putranya kepada putri Baginda yang bernama Putri Tandampalik,” jawab utusan itu akan juga memberi hormat.Mendengar lamaran itu, Datu Luwu lalu terdiam sejenak. Ia juga bingung untuk dapat mengambil keputusan, menerima maupun menolaknya, sebab dalam adat Kerajaan Luwu, seorang gadis Luwu tidak akan dibenarkan menikah dengan pemuda dari negeri lain. Akan juga tetapi, jika lamaran itu ditolak, ia juga khawatir akan terjadi perang yang sangat dahsyat antara 2 kerajaan, sehingga membuat rakyat yang menderita. Setelah beberapa saat berpikir, Datu Luwu masih saja kebingungan untuk dapat memberikan jawaban. “Wahai, Utusan! Perlu kalian ketahui, bahwa di Kerajaan Luwu ini masih berlaku sebuah hukum adat, yakni seorang putri Luwuk tidak boleh menikah dengan pemuda dari negeri lainnya. Untuk itu,jadi tolong sampaikan kepada raja kalian, supaya aku diberi waktu untuk beberapa hari untuk dapat memikirkan lamarannya tersebut,” ujar Datu Luwu. Utusan Raja Bone juga dapat memahami atau juga mengerti keputusan Datu Luwu. Mereka pun kembali ke Kerajaan Bone untuk dapat menyampaikan berita tersebut kepada Raja Bone.

Pada Keesokan harinya, tiba-tiba negeri Luwu geger. Putri Tandampalik juga terserang penyakit kusta. Sekujur tubuhnya juga mengeluarkan cairan kental yang berbau anyir aau juga sangat menjijikkan. Para tabib istana mengatakan bahwa Putri Tandampalik terkena penyakit menular yang sangat berbahaya. Berita ini tentang musibah yang menimpa sang Putri sudah tersebar luas ke seluruh negeri. Rakyat negeri Luwu sangat bersedih sekali atas penyakit yang telah diderita oleh sang Putri yang mereka cintai itu. Setelah berpikir atau juga menimbang-nimbang, Datu Luwu akan memutuskan untuk dapat mengasingkan putrinya ke suatu tempat yang sangat jauh. Ia sangat khawatir penyakit putrinya akan menular ke seluruh rakyatnya. “Putriku! Demi keselamatan seluruh rakyat kerajaan ini, relakah engkau jika Ayah akan mengasingkanmu ke daerah yang lain?” tanya Raja Luwu pada putrinya. “Jika itu ialah jalan yang terbaik, Ananda akan menerima keputusan Ayah dengan senang hati,” jawab sang Putri menerima keputusan ayahnya dengan sangat tulus.

Dengan berat hati, Datu Luwu juga akan terpaksa harus berpisah dengan putri yang sangat dicintainya itu.lalu Berangkatlah sang Putri dengan perahu bersama beberapa pengawal istana. Sebelum berangkat, Datu Luwu juga akan memberikan sebuah keris pusaka kepada Putri Tandampalik sebagai tanda bahwa ia tidak akan pernah melupakan, apalagi membuang anaknya sendiri. Setelah sudah mempersiapkan segala perbekalan yang akan dibutuhkan, berangkatlah mereka ke suatu daerah yang sangat jauh dari Kerajaan Luwu. Berbulan-bulan sudah mereka berlayar tanpa arah maupun tujuan.

Pada suatu hari, tampaklah bagi mereka sebuah pulau dari kejauhan. “Lihat, Tuan Putri!” seru seorang pengawal sambil menunjuk ke arah pulau itu. “Akhirnya, kita pun menemukan sebuah pulau,” jawab sang Putri dengan perasaan lega. Para pengawal pun semakin cepat mengayuh perahunya mendekati pulau itu indah itu. “Wah, indah sekali pemandangan itu. Sepertinya pulau itu belum diinjak oleh manusia,” sahut pengawal yang lain dengan sangat kagum.

Tak lama kemudian, sampailah mereka di pulau itu. Seorang pengawal yang lebih dahulu ingin menginjakkan kakinya di pulau itu menemukan buah wajao. Pengawal itu lalu kemudian juga memetik beberapa biji buah wajao untuk sang Putri. “Pulau ini akan kuberi nama Pulau Wajo[3],” kata sang Putri saat menerima buah tersebut. Sejak saat itu, Putri Tandampalik juga beserta pengawalnya akan memulai kehidupan baru. Mereka hidup dengan penuh kesederhanaan. Meskipun dengan demikian, mereka tetap bekerja keras penuh dengan semangat ataupun juga gembira. Hari demi hari, minggu demi minggu, bulan demi bulan, tak terasa satu tahun sudah mereka berada di tempat yang indah itu.

pada suatu hari, Putri Tandampalik duduk di tepi danau yang dimana terletak di tengah pulau itu. Tiba-tiba ada seekor kerbau putih yang menghampiri atau juga menjilati kulit sang Putri dengan lemah lembut. Semula, sang Putri hendak akan mengusirnya.akan Tetapi, hewan itu tampak jinak dan terus menjilatinya kakinya.lalu Akhirnya, ia diamkan saja. Sungguh ajaib sekali! Setelah berkali-kali dijilat oleh kerbau itu, kulit sang Putri yang akan mengeluarkan cairan tiba-tiba hilang tanpa bekas luka sama sekali. Kulit sang Putri kembali halus, mulus atau juga bersih seperti sediakala. Sang Putri juga terharu maupun juga bersyukur kepada Tuhan, karena penyakitnya telah sembuh sediakala. Ia lalu kemudian berpesan kepada para pengawalnya, “Mulai waktu ini, aku minta kalian untuk tidak akan menyembelih atau juga memakan kerbau putih yang ada di pulau ini, karena hewan itu telah menyembuhkan penyakitku tanpa bekas.” Permintaan sang Putri itu langsung akan dipenuhi oleh seluruh pengawalnya. Hingga kini, kerbau putih yang ada di Pulau Wajo itu juga dibiarkan hidup bebas dan berkembang biak.lalu Kemudian oleh masyarakat setempat, kerbau putih tersebut disebut sebagai sakkoli.[4]

Pada suatu hari, pulau Wajo ini kedatangan seorang serombongan pemburu. Mereka merupakan seorang Putra Mahkota Kerajaan Bone yang telah didampingi oleh Anreguru[5] Pakanranyeng, Panglima Kerajaan Bone, atau juga beberapa pengawalnya. Saking asyiknya berburu, Putra Mahkota Raja Bone tidak sadar kalau ia sudah terpisah dari rombongannya dan lalu tersesat di hutan. Ia terus berteriak memanggil panglima dan para pengawalnya yang lainnya. “Panglimaaa…! Pengawaaal…! Aku ada di sini, kalian di mana…?” Berkali-kali sang Putra Mahkota terus berteriak, namun tidak ada jawaban dari pengawal. Menjelang malam, ia pun memutuskan untuk berstirahat malam di bawah sebuah pohon besar, karena telah kelelahan seharian berburu.

Malam semakin larut, Putra Mahkota tidak dapat memejamkan matanya.karena Suara-suara binatang malam yang membuatnya terus terjaga atau gelisah. Di tengah gelapnya malam, tiba-tiba ia melihat seberkas cahaya dari kejauhannya. Semakin lama, pancaran cahaya itu semakin terang. Ia sangat penasaran inginmendekatinya.lalu Ia kemudian memberanikan diri untuk dapat mencari sumber cahaya itu. Dengan tertatih-tatih, Putra Mahkota akan berusaha berjalan mengikuti kaki yang melangkah menelusuri gelapnya malam. Akhirnya,ia sampailah ia di sebuah perkampungan yang ramai dengan rumah-rumah penduduk. Setelah ia memasuki suatu perkampungan itu, sumber cahaya itu semakin jelas terdapat di sebuah rumah yang tampaknya kosong. Dengan melangkah pelan demi pelan, Putra Mahkota akan mendekati dan memasuki rumah itu.lalu, Alangkah terkejutnya ia ketika melihat seorang gadis yang cantik sekali bak bidadari sedang memasak air di dalam rumah itu. Gadis cantik itu tidak lain merupakan Putri Tandampalik. “Ya, Tuhan! Mimpi apakah aku. Selama hidupku, baru kali ini aku melihat gadis secantik itu tuhan,” kata Putra Mahkota dalam hati dengan perasaan sangat kagum.

Putri Tandampalik yang merasa kedatangan tamu, tiba-tiba ini menoleh. Sang Putri tergagap, “Tampan sekali pemuda ini. Tetapi, siapa dia dan dari mana asalnya? Sepertinya dia bukan penduduk perkamupangan sini,” kata sang Putri dalam hati.lalu Kemudian mereka berdua saling berkenalan. Dalam waktu singkat, keduanya sudah sangat akrab.lalu Putri Tandampalik sangatla kagum dengan kehalusan kata bahasa Putra Mahkota. Meski ia adalah seorang calon raja, ia sangat sopan dan rendah hati.lalu Sebaliknya, bagi Putra Mahkota, Putri Tandampalik merupakan seorang gadis yang anggun dan tidak sombong. Kecantikan dan penampilannya yang sangat sederhana membuat Putra Mahkota kagum dan langsung menaruh hati. Namun, Putra Mahkota tidak akan bisa berlama-lama di Pulau Wajo menemani Putri Tandampalik, karena ia juga harus kembali ke negerinya untuk dapat menyelesaikan beberapa kewajibannya di Istana Bone.

Sejak perjalanan dari Pulau Wajo sampai ke Kerajaan Bone, Putra Mahkota akan selalu teringat pada wajah cantik Putri Tandampalik. Ingin rasanya Putra Mahkota tinggal bersama di Pulau Wajo. Anreguru Pakanyareng yang lebih dulu tiba di negeri Bone setelah berpisah dengan Putra Mahkota di Pulau Wajo,setelah mengetahui apa yang dirasakan oleh putra rajanya itu. Ia juga sering melihat Putra Mahkota duduk termenung seorang diri di tepi telaga. Oleh karena itu, tidak ingin melihat tuannya terus bersedih, maka Anreguru Pakanyareng segera menghadap dan lalu menceritakan semua kejadian yang pernah mereka alami di Pulau Wajo. “Ampun, Baginda Raja! Hamba juga mengusulkan agar Paduka Raja segera melamar Putri Tandampalik,” usul Anreguru Pakanyareng. Setelah mendengar semua cerita dan usulan Anreguru itu, Raja Bone segera akan mengutus beberapa pengawalnya yang akan mendampingi Putra Mahkota untuk dadpat melamar Putri Tandampalik di Pulau Wajo.

Sesampainya di pulau itu, Putri Tandampalik tidak akan langsung menerima lamaran Putra Mahkota. Ia hanya memberikan sebuah keris pusaka Kerajaan Luwu yang telah diberikan ayahnya ketika ia diasingkan. “Maaf, Tuan-tuan! Aku belum bisa menerima lamaran kalian. Bawalah keris ini kepada Ayahandaku. Jika Ayahandaku menerima keris ini berarti lamaran kalian akan diterima,” ujar sang Putri seraya menyerahkan keris pusaka itu. Setelah bermusyawarah dengan pengawalnya, Putra Mahkota juga memutuskan untuk berangkat sendiri ke Kerajaan Luwu. Perjalanan berhari-hari ia jalani penuh dengan sanat semangat. Setibanya di Kerajaan Luwu, Putra Mahkota akan menceritakan pertemuannya dengan Putri Tandampalik dan menyerahkan keris pusaka itu pada Datu Luwu.

Datu Luwu dan permasuri sangat gembira akan mendengar berita baik tersebut. Datu Luwu sangat kagum dengan perangai Putra Mahkota. Datu Luwu merasa bahwa Putra Mahkota merupakan seorang pemuda yang gigih, bertutur kata lembut, sopan dan penuh semangat. Tanpa berpikir panjang lebar lagi, Datu Luwu menerima keris pusaka itu dengan tulus. Hal ini berarti bahwa lamaran Putra Mahkota juga diterima. Tanpa menunggu lama, Datu Luwu dan permaisuri datang mengunjungi Pulau Wajo untuk dapat menemui putri kesayangannya. Pertemuan Datu Luwu dengan putri tunggalnya sangat mengharukan. Datu Luwu minta maaf sambil memeluk putrinya. “Tidak, Ayahandaku! Justru Ayah harus sangat bersyukur, karena rakyat Luwu akan terhindar dari penyakit menular yang menimpa diriku,” kata Putri Tandampalik.

Beberapa hari kemudian, Putri Tandampalik akan menikah dengan Putra Mahkota Raja Bone di Pulau Wajo. Pesta pernikahan ini mereka berlansung sangat meriah. Seluruh keluarga dari dua Kerajaan Besar di Sulawesi Selatan itu sangat lah gembira dengan pernikahan tersebut. Putri Tandampalik dan Putra Mahkota hidup samgat bahagia. Beberapa tahun kemudian, Putra Mahkota naik tahta. Ia menjadi raja yang arif maupun bijaksana. Maka semakin bertambahlah kebahagiaan mereka.

</RINGKASAN>
		<ASAL_DAERAH>Sulawesi Selatan</ASAL_DAERAH>
		<TAHUN_PUBLISH>2017</TAHUN_PUBLISH>
		<LINK>https://pengajar.co.id/cerita-dongeng-sulawesi-selatan/</LINK>
	</DOC>
	<DOC>
		<DOCNO>79</DOCNO>
		<JUDUL>Sawerigading</JUDUL>
		<RINGKASAN>Alkisah ada seorang raja dari keturunan Raja Langit bernama La Tiuleng, ia diberi gelar Batara Lattu. Ia dikaruniai dua anak kembar yaitu seorang anak laki-laki yang diberi nama Lawe atau La Madukelleng namun lebih dikenal dengan sebutan Sawerigading, sedangkan saudara perempuannya bernama We Tenriyabeng.
    Sawerigading dan Tenriyabeng tidak dibesarkan bersama-sama, mereka hidup terpisah sehingga satu sama lain tidak saling mengenal, tahun berganti tahun Sawerigading dan Tenriyabeng tumbuh dewasa. Suatu hari ketika Sawerigading sedang berjalan, tiba-tiba ia melihat gadis yang sangat cantik berlalu dihadapannya. Pada pandangan pertama Sawerigadng jatuh hati padanya.
    “Siapakah namamu wahai gadis cantik”tanyanya.
    “Namaku We Tenriyabeng,”jawabnya tersipu malu.
    Perkenalan mereka pun berlanjut, Sawerigading mengutarakan keinginannya untuk menikahi Tenriyabeng. Ketika keduanya sepakat untuk meminta restu kedua orang tuanya, betapa terkejutnya mereka mengetahui bahwa mereka adalah saudara kembar yang terpisah. Hancurlah perasaan keduanya Sawerigading dengan hatinya yang kecewa pergi meninggalkan Luwu dan bersumpah tidak ingin kembali. Sedangkan Tenriyabeng entah kemana perginya.
    Sawerigading yang ketika itu pergi mengembara akhirnya tiba-tiba disebuah negeri yang bernama Tiongkok, disana dikabarkan ia mengalahkan beberapa Kerajaan Tiongkok bahkan pemerintahan Jawa Wollo yaitu Setia Bonga. Kisah cinta Sawerigading ternyata belum berakhir ia bertemu seorang putrid cantik asal Tiongkok bernama Cudai.
    Setelah sekian lama ternyata Sawerigading menjadi seorang kapten yang perkasa, dalam perjalanannya ia berlayar ke daerah Ternate di Maluku, Bima atau Sumbawa, Jawa Timur, Jawa Tengah, Sunda dan Malaka.
    Setelah menikah Sawerigading dikarunia seorang anak laki-laki, ia bernama I La Galigo dengan getarnya Datunna Kelling. Dikisahkan bahwa I La Galigo ketika dewasa menjadi seorang kapten kapal seperti ayahnya sendiri, namun ia tidak pernah menjadi seorang raja. I La Galigo dikabarkan memiliki empat orang istri dari berbagai negeri, Ia pun dikaruniai seorang anak yang salah satunya bernama La Tenrittata. La Tenrittata adalah keturunan terakhir yang dinobatkan di Kerajaan Luwu.</RINGKASAN>
		<ASAL_DAERAH>Sulawesi Selatan</ASAL_DAERAH>
		<TAHUN_PUBLISH>2016</TAHUN_PUBLISH>
		<LINK>http://ceritarakyatnusantara.com/id/folklore/147-Sawerigading</LINK>
	</DOC>
	<DOC>
		<DOCNO>80</DOCNO>
		<JUDUL>Asal Usul Gunung Saba Mpolulu</JUDUL>
		<RINGKASAN>Konon, di sulawesi tenggara, ada dua buah gunung yang terletak berjahuan, yang satu terletak di daerah labunoua dan yang satunya lagi terletak di daerah kabaena. gunung yang berada di labunoua bernama gunung kamonsope, sedangkan gunung  yang barada di kabaena bernama gunung mata air. di masing-masing gunung tersebut ada penjaganya. gunung kamonsope dijaga oleh seorang perempuan cantik, sedangkan gunung mata air dijaga oleh seorang laki-laki bertubuh gendut dan berambut gondrong.      Pada suatu ketika, musim kemarau malanda daerah itu selama berbulan-bulan, sehingga seluruh daerah iu kekurangan air kecuali gunung kamonsope, persediaan airnya masih melimpah.      Sementara itu, gunung mata air sangat kekurangan air.         Walaupun gunung itu bernama gunung mata air, tetapi masih tetap kekurangan air.         Beberapa kali menjaga gunung mata air meminta air, namun penjaga gunung kamonsope tetap menolakpermintaanya. Hal ini membuat penjaga gunung mata air menjadi murka.
sesampainya di gunung mata air, lelaki gemuk itu langsung merebahkan tubuh di pembaringannya. pikirannya mulai berkecamuk memikirkan bagaimana cara memperoleh air dari perempuan itu dengan paksa.
       rupanya penjaga gunung mata air merasa harga dirinya di injak-injak, sehingga membuatnya tambah marah dan memutuskan untuk memerangi penjaga gunung kamon sope dengan menggunakan kekuatan senajata. ia pun mengeluarkan senjata meriyamnya.
       tembakan pertama itu tidak mengenai sasaran. tembakab keduapun diluncurkan, namun masih meleset. berkali-kali penjaga gunung mata air meluncurkan peluru meriayamnya, namun tidak ada yang mengenai sasaran tanpa disadari, ternyata ia telah kehabisan peluru.
       sementara itu, penjaga gunung kamon sope yang mengetahui tempatnya diserang segera mengambil senjata untuk membalasnya. iapun mengeluarkan meriamnya yang ukurannya lebih besar daripada meriam milik penjaga gunun mata air. sekali tembak, peluru meriamnya langsung mengenai sasaran.
        peluru meriam itu tepat mengenai puncak gunung mata air hingga terpongkah. puncak gunung itu hilang sebagian sehingga membentuk seperti kapak yang terkena benda keras. sejak peristiwa itu, gunung mata air berganti nama menjadi gunung saba mpolulu.</RINGKASAN>
		<ASAL_DAERAH>Sulawesi Tenggara</ASAL_DAERAH>
		<TAHUN_PUBLISH>2017</TAHUN_PUBLISH>
		<LINK>http://ceritarakyatnusantara.com/id/folklore/67-Asal-Usul-Gunung-Saba-Mpolulu</LINK>
	</DOC>
	<DOC>
		<DOCNO>81</DOCNO>
		<JUDUL>La Moelu Si Anak Yatim</JUDUL>
		<RINGKASAN>Berikut ini adalah cerita rakyat La Moelu. Alkisah hiduplah seorang bernama La Moelu yang tiggal bersama sang ayah. Pekerjaan mereka adalah memancing ikan di sungai. Suatu hari mereka mendapatkan iakn kecil yang anaeh dan lucu. Sang ayah pun memintanya merawat ika tersebut.

Keesokan harinya ikan tersebut sudah besar, bahakan saat dipindah ikan itu terus membesar sehingga wadahnya tidak cukup hingga ayahnya memintaya untuk melepaskan di laut dan memberi anam ikan tersebut “Jinnade”

ia berpesan saat ia memanggilnya maka ia harius datang dan ia akan diberi makan. Suatu hari ada tetangganya yang memanggilnya dan memasaknya. Lalu La Moleu mengubur duri ikannya. Dari kuburan tersebut tumbuh pohon emas yang dimanfaatkan olehnya untuk kebaikan.

Cerita rakyat lutung kasarung, cerita rakyat alue naga, cerita rakyat rawa pening, cerita rakyat sangkuriang, cerita rakyat roro jonggrang, cerita rakyat malin kundang, cerita rakyat danau toba, cerita rakyat timus mas, bawang merah bawang putih, batu menangis, keong mas, ande ande lumut, dll.

Pada suatu hari La Moelu pergi memancing. Telah seharian ia memancing, tidak seekor ikan pun yang berhasil dipancingnya. Waktu senja pun tiba. La Moelu yang telah berniat pulang menjadi gembira karena mata kailnya ditarik ikan. La Moelu menarik pancingnya. Seekor ikan mungil berada di ujung kailnya. La Moelu keheranan melihat ikan kecil itu. Seumur hidupnya ia belum pernah melihat ikan kecil yang terlihat cantik itu. Maka, dibawanya ikan kecil itu untuk dipeliharanya di rumah. Ikan kecil itu dipelihara La Moelu di dalam daun yang dibentuk menyerupai mangkok.

Ayah La Moelu juga senang dengan ikan kecil yang cantik tersebut. Ia menyarankan agar La Moelu memelihara ikan kecil tersebut di dalam belanga. La Moelu menuruti saran ayahnya. Dimasukkannya ikan kecil itu di dalam belanga dengan diberinya air dan juga makanan yang cukup.

Keesokan harinya La Moelu terperanjat ketika mendapati ikan yang dipeliharanya di dalam belanga itu telah tumbuh membesar hingga sebesar belanga. Tak terkirakan gembiranya La Moelu. “Benar-benar ikan ajaib,” katanya, “tumbuhnya sangat cepat.”

Ayah La Moelu yang turut gembira lantas menyarankan agar ikan tersebut dipelihara di dalam lesung. La Moelu menuruti saran ayahnya. Dimasukkannya ikan peliharaannya itu di dalam lesung yang telah diberinya cukup air. Tak lupa, diberinya pula makanan.

Keajaiban kembali terjadi. Keesokan harinya ikan peliharaan La Moelu tersebuttelah bertambah besar hingga sebesar lesung. “Bagaimana ini, Ayah?” tanya La Moelu. “Harus kita pelihara di mana ikan ini?”

Karena tidak ada lagi tempat besar yang dapat menampung ikan itu, Ayah La Moelu menyarankan agar melepaskan ikan itu ke laut. La Moelu lantas membawa ikan itu ke laut.

Ikan itu tampak gembira dilepaskan di laut. Ia berenang mengitari kaki La Moelu seolah-olah mengucapkan terima kasih. La Moelu sangat senang mendapati ikan itu sangat jinak kepadanya. Katanya kemudian, “Wahai ikan, kuberi nama untukmu Jinnande Teremombonga. Jika namamu kupanggil, hendaklah engkau muncul. Aku akan memberimu makanan jika engkau muncul ke permukaan.”

Ikan yang telah diberi nama Jinnande Teremombonga itu mengangguk-anggukkan kepala. Ia lantas berenang dengan gembira ke laut lepas.

Sejak saat itu La Moelu setiap hari ke laut untuk memberi makan Jinnande Teremombonga. Setibanya di pinggir laut, La Moelu akan memanggil nama Jinnande Teremombonga. Ikan itu akan muncul ke permukaan laut dan menghampiri La Moelu dengan gembira. Ia akan menyantap makanan pemberian La Moelu. Ia bahkan kerap bermain-main dengan La Moelu yang sangat menyayanginya.

Pada suatu hari tujuh pemuda mendapati La Moelu yang tengah bercanda dengan Jinnande Teremombonga. Semula tujuh pemuda itu kagum dengan persahabatan erat antara La Moelu dan ikan besar itu. Namun, kekaguman mereka berubah menjadi niat jahat untuk menangkap Jinnande Teremombonga!

Mengetahui cara La Moelu memanggil ikan besar itu, tujuh pemuda itu pun menirunya. Mereka memanggil Jinnande Teremombonga. Seketika ikan besar itu muncul ke permukaan laut dan menghampiri mereka, ketujuh pemuda itu lantas menjerat Jinnande Teremombonga dengan jala besar yang sangat kuat. Meski Jinnande Teremombonga berusaha keras untuk melepaskan diri, namun jala itu sangat kuat hingga usaha ikan besar itu menjadi sia-sia.

Tujuh pemuda itu menyeret Jinnande Teremombonga ke pantai dan menyembelih serta memotong-motongnya menjadi tujuh bagian. Masing-masing pemuda mendapat satu bagian. Mereka lantas membawa daging ikan itu ke rumah masing-masing dengan hati riang. Menurut mereka, bagian daging ikan untuknya itu tidak akan habis dimakannya selama seminggu.

Pada sore harinya La Moelu datang ke pantai dan memanggil Jinnande Teremombonga. Namun, ikan itu tidak muncul seperti biasanya. La Moelu terus memanggil, namun ikan yang sangat disayanginya tidak juga menampakkan diri. Keheranan La Moelu akhirnya tersingkap setelah beberapa orang menceritakan kepadanya perihal telah dibunuhnya Jinnande Teremombonga oleh tujuh pemuda tadi pagi.

La Moelu sangat sedih mendengar ikan kesayangannya itu menemui kematian secara mengenaskan. Ia pun menuju rumah salah seorang pemuda penangkap ikan kesayangannya. Bertambah tambah sedih hatinya ketika mendapati pemuda itu beserta keluarganya tengah memakan daging Jinnande Teremombonga dengan amat Iahapnya. Tulang-tulang Jinnande Teremombonga mereka buang hingga berserakan di sekitar rumah itu.

La Moelu mengumpulkan tulang-tulang Jinnande Teremombonga dan membawanya pulang. Ketika tiba di rumahnya, La Moelu lantas menguburkan tulang belulang itu di halaman belakang rumahnya. Selesai menguburkan, La Moelu berujar, “Beristirahatlah dengan tenang wahai Jinnande Teremombonga yang sangat kusayangi. Beristirahatlah dengan tenang wahai sahabatku.”

Keesokan harinya La Moelu terperangah ketika mendapati sebuah keajaiban di halaman belakang rumahnya. Ia melihat sebatang pohon tumbuh di tempat ia menanam tulang belulang Jinnande Teremombonga. Pohon yang luar biasa ajaib. Pohon itu berbatang emas, berdaun perak, dan berbuah permata! Banyak pula buahnya

La Moelu memetik beberapa buah dan menjualnya. Ia terbelalak mendapati buah-buah itu dihargai sangat tinggi oleh pembelinya. Hasil penjualan buah-buah itu sangat mencukupi kebutuhan dirinya danjuga ayahnya. Bahkan, untuk membangun rumah yang indah pun masih juga cukup.

La Moelu yang baik hati itu pun akhirnya hidup berbahagia. Ia dikenal sebagai sosok yang kaya raya di kampungnya. Namun demikian ia tidak menyombongkan kekayaannya. Ia bahkan kerap berbagi kepada orang-orang yang datang dan meminta bantuan kepadanya. Tangannya senantiasa terulur untuk memberikan bantuan kepada yang membutuhkannya.</RINGKASAN>
		<ASAL_DAERAH>Sulawesi Tenggara</ASAL_DAERAH>
		<TAHUN_PUBLISH>2016</TAHUN_PUBLISH>
		<LINK>https://bluediamond.co.id/cerita-rakyat-la-moelu/</LINK>
	</DOC>
	<DOC>
		<DOCNO>82</DOCNO>
		<JUDUL>La Sirimbone</JUDUL>
		<RINGKASAN>A Sirimbone adalah anak yang di buang oleh orang tuanya di tengah hutan karena ayah tirinya tidak menyukainya. La Sirimbone di temukan oleh seorang nenek raksasa yang berwajah menyeramkan, tetapi berhati baik.Ia merawat La Sirimbone seperti anaknya sendiri. Untuk melindungi La Sirimbone dari serangan raksasa, ia meletakkan anak itu di dalam sebauh kurungan.

La Sirimbone tumbuh menjadi pemuda gagah dan cakap dalam berburu. Pemuda ini mempunyai sebuah cincin sakti yang bisa menyembuhkan penyakit dan menghidupkan kembali orang mati, Ia mendapatkan dari sesesok jin saat is sedang berburu. 

Saat berada di hutan, seekor babi besar sedang sekarat meminta bantuannya.Dengan ragu-ragu, La Sirimbone menggosokkan cincin tersebut ke tubuh si babi, Tak lama, babi itu pun sembuh, Ia menghadiahi La Sirimbone sebuah jimat yang membuatnya bisa berjalan di atas air.
Suatu ketika, La Sririmbone sedang berjalan di atas air, Seorang nelayan melihatnya.Ia tertarik menukar jimat itu dengan keris sakti miliknya. Keris itu bisa menusuk sendiri sesuai sasaran jika di perintahkan. La Sirimbone pun bersedia menukarnya.
Nenek raksasa meminta La Sirimbone menangkap babi, namun, sampai hauh ke tengah hutan, pemuda ini tidak menemukan seekor babi pun,. Perjalanan tanpa hasil itu membuatnya sangat kehausan. Tiba-tiba, Ia melihat sebuah gubuk di tengah hutan dan terkejut ketika seorang gadis cantik keluar dari sana.Gadis itu memberi La Sirombone minum. Wajah gadis itu sangat sedih, La Sarimbone kasihan dan menanyakan mengapa gadis itu terlihat sedih, Gadis itu bercerita bahwa ia di jadikan tumbal oleh seekor uar naga. Hati La Sarimbone tergerak untuk menolong gadis malang itu. Karena itu, ia memustuskan untuk tinggal. 
Ketika malam tiba, datanglah, seekor ular besar merayap, Gadis itu menjerit ketakutan ketika ular itu, mendekati hendak memakannya. La Sarimbone segera berbisik pada kerisnya untuk menikam sang ular.

Keris sakti itu langsung melesat dan masuk ke mulut ular besar tersebut.Ular raksasa itu meraung kesakitan. lalu mati. Suara jeritan ular itu membuat penduduk seketika terkejut dan terbangun. Mereka sangat lega melihat ular raksasa itu mati. Orang tua si gadis pun menikahkan gadis cantik itu akhirnya. La Sarimbone menetap di kampung itu dan hidup bahagia bersama istrinya.</RINGKASAN>
		<ASAL_DAERAH>Sulawesi Tenggara</ASAL_DAERAH>
		<TAHUN_PUBLISH>2012</TAHUN_PUBLISH>
		<LINK>http://ceritarakyatnusantara.com/id/folklore/69-La-Sirimbone</LINK>
	</DOC>
	<DOC>
		<DOCNO>83</DOCNO>
		<JUDUL>Batu Berdaun</JUDUL>
		<RINGKASAN>Dua anak yatim, yang ditinggal ayah dan ibunya karena kecelakaan di laut, kini dirawat oleh neneknya. Dua anak yatim tersebut selalu menunggu neneknya yang mencari nafkah dan makanan untuk mereka. Suatu ketika dua anak yatim ini asik bermain dan mengumpulkan kepiting untuk dimakan. Nenek berpesan untuk menyisakan kaki kepiting, namun karena si bungsu yang lapar setelah bermain maka mereka melanggar janjinya. Nenek yang kecewa menyanyikan lagu rakyat batu berdaun yang melahap dirinya. Cerita rakyat asli dari Maluku, Indonesia Timur. Lagu yang kini sering dinyanyikan oleh ibu asal Maluku untuk memperingatkan konsekuensi apabila anaknya nakal dan durhaka.

WaveStory adalah podcast yang berfokus pada cerita dongeng, mitos, dan legenda. Tujuan dari podcast ini adalah untuk menghibur dan supaya pendengar bisa memetik pesan dari kisah dongeng tersebut. WaveStory dibawakan oleh Waves, platform audio dalam bahasa Inggris dan bahasa lokal di Asia Tenggara.</RINGKASAN>
		<ASAL_DAERAH>Maluku</ASAL_DAERAH>
		<TAHUN_PUBLISH>2012</TAHUN_PUBLISH>
		<LINK>http://www.smileambon.com/2012/03/batu-badaong-cerita-rakyat-maluku.html</LINK>
	</DOC>
	<DOC>
		<DOCNO>84</DOCNO>
		<JUDUL>Nenek Luhu</JUDUL>
		<RINGKASAN>Alkisah pada jaman dahulu kala, hiduplah seorang putri yang bernama Ta Ina Luhu dari Negeri Luhu di Pulau Seram. Ia adalah anak dari Raja Negeri Luhu yang begitu bijaksana, baik, dan berbudi pekerti luhur. Suatu ketika Belanda menguasai Negeri Luhu dan seluruh keluarga Raja tewas dibantai Belanda kecuali sang putri yang ditangkap namun berhasil melarikan diri. Singkat cerita, ia diselamatkan oleh kerajaan lain yang bernama Soya. Sang putrid diperlakukan layaknya keluarga kerajaan. Namun, ternyata Putri Ta Ina Luhu dihamili oleh para serdadu Belanda yang menangkapnya. Ia merasa tidak enak merepotkan Raja Soya dan melarikan diri dari Kerajaan Soya.

Sang Putri Ta Ina Luhu ingin hidup sendiri dengan keadaannya saat ini. Ia kabur dari Istana Soya dengan menaiki kuda kerajaan dan pergi menyusuri hutan belantara yang dingin dan mencekam. Setelah berjalan jauh, akhirnya Ta Ina Luhu kelelahan dan terjatuh dari kuda. Setelah istirahat, Putri Ta Ina Luhu pun melanjutkan perjalanan dengan berbagai kejadian ajaib yang terjadi. Tempat ia beristirahat kini menjadi sebuah gunung yang bernama “Gunung Nona”, kemudian pada saat ia memacu kuda dengan kencangnya, topi yang ia gunakan pun terbang tertiup angin namun pada saat akan diambil topi tersebut berubah menjadi batu yang kemudian dikenal sebagai “Batu Capeu”. Selanjutnya, Sang Putri terus menyusuri wilayah pantai Amasuhu dalam keadaan yang sangat melelahkan dan akhirnya ia pun memutuskan untuk beristirahat dan minum pada sebuah mata air yang hingga kini dikenal sebagai “Air Putri”.

Air Putri berada di Pulau Seram, tepatnya Seram bagian barat. Perjalanan menuju tempat ini dengan kendaraan bermotor memakan waktu hampir 2 jam dari Piru, Ibukota kabupaten Seram Bagian Barat. Obyek wisata ini masih sangat alami, bahkan untuk mencapai tempat ini kita harus melalui jalan tanah yang kurang baik. Kira-kira 1,5 kilometer dari jalan raya Trans Seram, kita harus menyusuri hutan dan menuju sebuah desa transmigran yang berpenduduk masyarakat suku Buton. Letak Air Putri berada di pinggir desa ini.

Lama perjalanan dan kesulitan-kesulitan yang dilalui sekejap terbayarkan ketika sampai di Air Putri. Sesuai kisah legenda yang menyertainya, Air Putri adalah mata air yang berada tepat di pinggir pesisir pantai. Oleh karena itu, air tawar yang keluar dari mata air membentuk sebuah laguna dan bercampur dengan air laut yang asin dan hangat pada satu titik. Kondisi geografis Air Putri sangatlah unik, sebuah laguna yang terletak menjorok ke daratan dan membentuk sebuah sungai yang berakhir di lautan nan luas. Pantai, Laguna, Sungai, air asin, air tawar dan pepohonan yang teduh menjadi satu di wilayah Air Putri ini.

Warga sekitar biasa memanfaatkan Air Putri sebagai tempat bersantai layaknya Sang Putri Ta Ina Luhu. Mereka biasanya mandi di laguna Air Putri dan berwisata di pantai yang berada di dekatnya. Bahkan dalam waktu-waktu liburan, tempat ini akan ramai dikunjungi warga dan kios-kios dagangan pun akan bermunculan. Air Putri memang belum banyak dikenal secara umum, tapi sudah menjadi tempat favorit bagi warga setempat untuk berekreasi.

Kisah perjalanan sang Putri Ta Ina Luhu ini masih panjang dan setiap kejadian yang ia alami berikut tempatnya banyak menjadi nama tempat di Seram dan Ambon yang dikenal hingga kini. Kisah Putri Ta Ina Luhu ini menjadi sebuah cerita rakyat Maluku yang dikenal sebagai kisah Nenek Luhu. Bahkan, keberadaan Nenek Luhu saat ini menjadi cerita mistik dimana Sang Nenek yang merupakan penjelmaan Putri Ta Ina Luhu akan muncul ketika hujan lebat dan mulai meculik anak-anak yang berada di luar rumah. Pesan moral dari kisah Ta Ina Luhu atau Nenek Luhu ini adalah kemandirian yang dimiliki sang putri dan pesan bagi anak-anak agar tidak keluar rumah saat hujan lebat.</RINGKASAN>
		<ASAL_DAERAH>Maluku</ASAL_DAERAH>
		<TAHUN_PUBLISH>2015</TAHUN_PUBLISH>
		<LINK>http://ceritarakyatnusantara.com/id/folklore/199-Nenek-Luhu</LINK>
	</DOC>
	<DOC>
		<DOCNO>85</DOCNO>
		<JUDUL>Legenda Tanifal di Pulau Buru</JUDUL>
		<RINGKASAN>ampir setengah abad silam, Namlea hanyalah dusun yang sunyi, hening, seolah habis digerayangi perompak. “Tak tampak seorang pun di Namlea. Seperti dusun—kalau menggunakan ekspresi Melayu lama—sedang dikalahkan garuda,“ tulis Pramoedya Ananta Toer dalam Nyanyi Sunyi Seorang Bisu.

Di dusun pesisir itulah ratusan orang dibuang. Kaum komunis, atau yang dicap komunis, mendarat di pantainya dengan sebuah kapal besar pada 1969. Di pelabuhannya, Pram berlabuh sebagai tapol bersama ratusan orang lainnya. Sosoknya pesakitan berwajah pucat dan berpipi tirus. Sebentar lagi, saya akan merapat di pelabuhan yang sama.

Angin barat bertiup, mengempas feri yang membawa saya dari Ambon. Ombak di Laut Banda sedang mengamuk. Hati saya kecut memandang gulungan air. Laut ini juga yang dulu hampir mengaramkan kapal berkarat ADRI XV yang mengangkut Pram dan 800 narapidana lainnya. Kini, Namlea ramai dan sibuk bak sebuah kota kecil. Ketika kapal saya mendarat, pelabuhannya menyambut dengan cahaya suar yang semarak, lampu-lampu yang melambai-lambai di langit subuh. Para penumpang turun dengan mengangkut buntalan-buntalan dagangan. Mobil-mobil mewah keluar beriringan dari lambung kapal. Koridor pelabuhan dijejali barang yang menggunung. Buru memasok mayoritas kebutuhannya dari Ambon.

Saya menginap di sebuah hotel yang dihuni para bidadari pesolek. Barang sebentar, pintu kamar saya diketuk perempuan bertubuh sintal dan beraroma wangi. Niatnya sederhana: menawarkan jasa pijat yang menggiurkan. Tentu saja, tidak gratis. “Itu harga su kasih murah, kakak,” seorang perempuan berkata dengan dialek lemah gemulai yang dipaksakan. “Itu tidak sampai satu gram emas, toh?” “Tapi saya bukan penambang,” kata saya menimpali. Perempuan itu berlalu, namun tak berapa lama, perempuan sintal lainnya mengetuk dan menawarkan jasa serupa. Namlea, pintu gerbang Buru, mencegah saya tertidur di malam pertama.

Selamat datang di Buru, “a happy land somewhere,” tulis Pram dengan nada satir ketika pertama kali menjejakkan kakinya di pulau kaum buangan yang sekarang sibuk bersolek ini—sebuah transisi yang dipicu oleh penemuan emas tiga tahun silam. Seperti kata wanita penggoda di hotel, emas memang telah menjadi ukuran untuk banyak hal. Kilaunya telah mengubah drastis pamor pulau dengan sejarah kelam ini.

Logam mulia pula yang membiayai pembangunan masif di sini. Buru yang kelam barangkali hanya tersimpan dalam catatan Pram. Di Namlea, jalan aspal mulus terentang. Saat berkendara, saya bersisian dengan mobil-mobil mewah yang dikendarai sopir dengan kemampuan mengemudi yang mencemaskan. Beberapa kali saya hampir diseruduk. Di kiri dan kanan jalan, kontraktor sibuk mengerek rumah-rumah besar. Sebagian telah rampung. Warna atap dan dindingnya menohok. Sejumlah pusat perbelanjaan berdiri jemawa. Hotel tumbuh seperti cendawan di musim hujan.

 Kiri-kanan: Lasinem, ke Pulau Buru mengikuti suaminya yang tapol. Kini ia menetap di pulau tersebut; sirih pinang, sarana komunikasi sosial penduduk lokal.
Kiri-kanan: Lasinem, ke Pulau Buru mengikuti suaminya yang tapol. Kini ia menetap di pulau tersebut; sirih pinang, sarana komunikasi sosial penduduk lokal.
Dari Namlea, saya berkendara ke Kecamatan Waeapo, wilayah pengasingan orang-orang buangan pasca-Gestapu. Waeapo berjarak sejam berkendara ke utara Namlea. Dari atas kendaraan yang melaju kencang, sejauh mata memandang tampak perbukitan yang ditumbuhi kayu putih dan merbau.

Inrehab. Begitu pemerintah menyebut wilayah pengasingan di Waeapo. Sedangkan masyarakat setempat menjulukinya “unit.” Di sinilah para tapol dulu meneroka belukar, menggali saluran irigasi, menciptakan lahan-lahan pertanian. Berkah kerja keras mereka barangkali kian terasa sekarang: Buru menjadi salah satu pemasok utama beras untuk Maluku.

Seekor nuri merah melintas di hadapan saya. Kicauannya bergema dalam sunyi. Saya kini tiba di Desa Savana Jaya, masih bagian dari “unit.” Desa dengan rumah-rumah kayu tua yang berjejer rapi. Di tengahnya ada gedung kesenian tua yang berlantai tanah. Di sisi lainnya, sebuah gereja, dengan tiang menghitam dan dinding compang-camping.

“Di sinilah kami bekerja di bawah moncong bedil,” kata Senen mengejutkan saya. Senen berbeda dari koleganya, Pram, yang melahirkan beberapa buku, termasuk Tetralogi Pulau Buru yang terkenal itu. Senen juga berbeda dari tokoh intelek Dokter Bhisma dalam novel Amba karya Laksmi Pamuntjak. Senen hanyalah seorang buta huruf, yang hingga saat ini masih saja bertanya-tanya: kenapa dia sampai dikirim ke sini? Tapi dia tidak sendiri. Ratusan atau mungkin ribuan orang hidup dengan dihantui tanda tanya yang sama.</RINGKASAN>
		<ASAL_DAERAH>Maluku</ASAL_DAERAH>
		<TAHUN_PUBLISH>2014</TAHUN_PUBLISH>
		<LINK>http://ceritarakyatnusantara.com/id/folklore/228-Legenda-Tanifal-di-Pulau-Buru</LINK>
	</DOC>
	<DOC>
		<DOCNO>86</DOCNO>
		<JUDUL>Batu Belah</JUDUL>
		<RINGKASAN>Pada jaman dahulu di tanah Gayo, Aceh – hiduplah sebuah keluarga petani yang sangat miskin. Ladang yang mereka punyai pun hanya sepetak kecil saja sehingga hasil ladang mereka tidak mampu untuk menyambung hidup selama semusim, sedangkan ternak mereka pun hanya dua ekor kambing yang kurus dan sakit-sakitan. Oleh karena itu, untuk menyambung hidup keluarganya, petani itu menjala ikan di sungai Krueng Peusangan atau memasang jerat burung di hutan. Apabila ada burung yang berhasil terjerat dalam perangkapnya, ia akan membawa burung itu untuk dijual ke kota.

Suatu ketika, terjadilah musim kemarau yang amat dahsyat. Sungai-sungai banyak yang menjadi kering, sedangkan tanam-tanaman meranggas gersang. Begitu pula tanaman yang ada di ladang petani itu. Akibatnya, ladang itu tidak memberikan hasil sedikit pun. Petani ini mempunyai dua orang anak. Yang sulung berumur delapan tahun bernama Sulung, sedangkan adiknya Bungsu baru berumur satu tahun. Ibu mereka kadang-kadang membantu mencari nafkah dengan membuat periuk dari tanah liat. Sebagai seorang anak, si Sulung ini bukan main nakalnya. Ia selalu merengek minta uang, padahal ia tahu orang tuanya tidak pernah mempunyai uang lebih. Apabila ia disuruh untuk menjaga adiknya, ia akan sibuk bermain sendiri tanpa peduli apa yang dikerjakan adiknya. Akibatnya, adiknya pernah nyaris tenggelam di sebuah sungai.

Pada suatu hari, si Sulung diminta ayahnya untuk pergi mengembalakan kambing ke padang rumput. Agar kambing itu makan banyak dan terlihat gemuk sehingga orang mau membelinya agak mahal. Besok, ayahnya akan menjualnya ke pasar karena mereka sudah tidak memiliki uang. Akan tetapi, Sulung malas menggembalakan kambingnya ke padang rumput yang jauh letaknya.
“Untuk apa aku pergi jauh-jauh, lebih baik disini saja sehingga aku bisa tidur di bawah pohon ini,” kata si Sulung. Ia lalu tidur di bawah pohon. Ketika si Sulung bangun, hari telah menjelang sore. Tetapi kambing yang digembalakannya sudah tidak ada. Saat ayahnya menanyakan kambing itu kepadanya, dia mendustai ayahnya. Dia berkata bahwa kambing itu hanyut di sungai. Petani itu memarahi si Sulung dan bersedih, bagaimana dia membeli beras besok. Akhirnya, petani itu memutuskan untuk berangkat ke hutan menengok perangkap.

Di dalam hutan, bukan main senangnya petani itu karena melihat seekor anak babi hutan terjerat dalam jebakannya.
“Untung ada anak babi hutan ini. Kalau aku jual bias untuk membeli beras dan bisa untuk makan selama sepekan,” ujar petani itu dengan gembira sambl melepas jerat yang mengikat kaki anak babi hutan itu. Anak babi itu menjerit-jerit, namun petani itu segera mendekapnya untuk dibawa pulang. Tiba-tiba, semak belukar di depan petani itu terkuak. Dua bayangan hitam muncul menyerbu petani itu dengan langkah berat dan dengusan penuh kemarahan. Belum sempat berbuat sesuatu, petani itu telah terkapar di tanah dengan tubuh penuh luka. Ternyata kedua induk babi itu amat marah karena anak mereka ditangkap. Petani itu berusaha bangkit sambil mencabut parangnya. Ia berusaha melawan induk babi yang sedang murka itu.

Namun, sungguh malang petani itu. Ketika ia mengayunkan parangnya ke tubuh babi hutan itu, parangnya yang telah aus itu patah menjadi dua. Babi hutan yang terluka itu semakin marah. Petani itu lari tunggang langgang dikejar babi hutan. Ketika ia meloncati sebuah sungai kecil, ia terpeleset dan jatuh sehingga kepalanya terantuk batu. Tewaslah petani itu tanpa diketahui anak istrinya. Sementara itu – di rumah isri petani itu sedang memarahi si Sulung dengan hati yang sedih karena si Sulung telah membuang segenggam beras terakhir yang mereka punyai ke dalam sumur. Ia tidak pernah membayangkan bahwa anak yang telah dikandungnya selama sembilan bulan sepuluh hari dan dirawat dengan penuh cinta kasih itu, kini menjadi anak yang nakal dan selalu membuat susah orang tua.

Karena segenggam beras yang mereka miliki telah dibuang si Sulung ke dalam sumur maka istri petani itu berniat menjual periuk tanah liatnya ke pasar. “Sulung, pergilah ke belakang dan ambillah periuk tanah liat yang sudah ibu keringkan itu. Ibu akan menjualnya ke pasar. Jagalah adikmu karena ayahmu belum pulang,” ucapnya. Akan tetapi, bukan main nakalnya si Sulung ini. Dia bukannya menuruti perintahnya ibunya malah ia menggerutu.
“Buat apa aku mengambil periuk itu. Kalau ibu pergi, aku harus menjaga si Bungsu dan aku tidak dapat pergi bermain. Lebih baik aku pecahkan saja periuk ini,” kata si Sulung. Lalu, dibantingnya kedua periuk tanah liat yang menjadi harapan terakhir ibunya untuk membeli beras. Kedua periuk itu pun hancur berantakan di tanah.

Bukan main terkejut dan kecewanya ibu si Sulung ketika mendengar suara periuk dibanting.
“Aduuuuuh…..Sulung! Tidak tahukah kamu bahwa kita semua butuh makan. Mengapa periuk itu kamu pecahkan juga, padahal periuk itu adalah harta kita yang tersisa,” ujar ibu si Sulung dengan mata penuh air mata. Namun si Sulung benar-benar tidak tahu diri, ia tidak mau makan pisang. Ia ingin makan nasi dengan lauk gulai ikan. Sungguh sedih ibu si Sulung mendengar permintaan anaknya itu.
“Pokoknya aku tidak mau makan pisang! Aku bukan bayi lagi, mengapa harus makan pisang,” teriak si Sulung marah sambil membanting piringnya ke tanah.

Ketika si Sulung sedang marah, datang seorang tetangga mereka yang mengabarkan bahwa mereka menemukan ayah si Sulung yang tewas di tepi sungai. Alangkah sedih dan berdukanya ibu si Sulung mendengar kabar buruk itu. Dipeluknya si Sulung sambil menangis, lalu berkata “Aduh, Sulung, ayahmu telah meninggal dunia. Entah bagaimana nasib kita nanti,” ratap ibu si Sulung. Tetapi si Sulung tidak tampak sedih sedikit pun mendengar berita itu. Bagi si Sulung, ia merasa tidak ada lagi yang memerintahkannya untuk melakukan hal-hal yang tidak disenanginya.

“Sulung, ibu merasa tidak sanggup lagi hidup di dunia ini. Hati ibu sedih sekali apabila memikirkan kamu. Asuhlah adikmu dengan baik. Ibu akan menuju ke Batu Belah. Ibu akan menyusul ayahmu,” ucap ibu si Sulung. Ibu si Sulung lalu menuju ke sebuah batu besar yang menonjol, yang disebut orang Batu Belah.

Sesampainya di sana, ibu si Sulung pun bernyanyi,
Batu belah batu bertangkup.
Hatiku alangkah merana.
Batu belah batu bertangkup.
Bawalah aku serta.

Sesaat kemudian, bertiuplah angin kencang dan batu besar itu pun terbelah. Setelah ibu si Sulung masuk ke dalamnya, batu besar itu merapat kembali. Melihat kejadian itu, timbul penyesalan di hati si Sulung. Ia menangis keras dan memanggil ibunya sampai berjanji tidak akan nakal lagi, namun penyesalan itu datangnya sudah terlambat. Ibunya telah menghilang ditelan Batu Belah.</RINGKASAN>
		<ASAL_DAERAH>Maluku Utara</ASAL_DAERAH>
		<TAHUN_PUBLISH>2016</TAHUN_PUBLISH>
		<LINK>http://DOCsnusantara.blogspot.com/2008/12/batu-belah.html</LINK>
	</DOC>
	<DOC>
		<DOCNO>87</DOCNO>
		<JUDUL>Asal Usul Telaga Biru</JUDUL>
		<RINGKASAN>Dahulu kala Di provinsi Maluku, di daerah Halmahera terdapat sebuah air di antara pembekuan lahar panas. Karena menggenang dalam waktu yang cukup lama. Sehingga membuat airnya menjadi berubah warna menjadi biru. Karena peristiwa ini aneh, penduduk desa di daearah sana membuat acara ritual untuk menemukan jawaban atas kejadian ini.

“Timbul dari Sininga irogi de itepi Sidago kongo dalulu de i uhi imadadi ake majobubu” Timbul dari akibat patah hati yang remuk-redam, meneteskan air mata, mengalir dan mengalir menjadi sumber mata air. Itulah arti kejadian tersebut, yang ditemukan berkat ritual.

Setelah Ritual itu selesai di lakukan maka, Kepala Desa menyuruh warganya untuk berkumpul di pusat desa. Tetua adat dengan penuh wibawa bertanya “Di antara kalian siapa yang tidak hadir namun juga tidak berada di rumah”. Para penduduk mulai saling memandang. Masing-masing sibuk menghitung jumlah anggota keluarganya. Akhirnya diketahui bawa ada dua keluarga yang anggotanya belum lengkap. Mereka adalah Majojaru (nona) dan Magohiduuru (nyong). Setelah itu salah seorang dari warga bercerita tentang mereka berdua.

Dulu ada Sepasang Kekasih yang berjanji untuk sehidup semati. Mereka bernama Majojaru dan Magohiduuru. Suatu hari Magohiduuru pergi berkelana ke negeri seberang, selama hampir satu tahun Magohiduuru belum juga kembali. Majojaru yang terus menunggu dengan setia lama kelamaan menjadi cemas. Suatu hari Majojaru melihat kapal yang dinaiki Magohiduuru datang. Namun Setelah bertanya dengan awak kapal di mendengar bahwa Magohiduuru sudah meninggal dunia ketika di negeri seberang.

Mendengar Kabar tentang Magohiduuru, Majojaru terhempas ke tanah. Mereka berjanji sehidup semati, tetapi sekarang Magohiduuru telah tiada. Kabar yang di dengarnya membuat dia seakan – akan kehilangan dirinya sendiri dan tujuan hidupnya.

Hati yang sedih menyelimuti raut muka Majojaru, muka yang tidak punya harapan hidup tampak dari raut wajahnya. Dengan perlahan – lahan di berjalan menuju ke rumahnya, di tengah perjalanan dia berteduh di sebuah pohon, dan bebatuan. Merenung dan meratapi nasibnya, pikirannya melayang layang, lalu teringat akan kekasihnya Magohiduuru. Air mata keluar dari matanya setetes demi setetes, hingga tiga hari tiga malam telah terlewati. Air matanya yang terus mengalir, lama-kelamaan, semakin banyak hingga menggenangi dirinya sendiri. Majojaru larut dalam kesedihan, dan tanpa di sadari air matanya menggenang tinggi, hingga menenggelamkan bebatuan tempat ia duduk, lama kelamaan ia pun ikut tenggelam dan meninggal dunia di sana.

Telaga kecil pun terbentuk dari Air mata Majojaru. Airnya sebening air mata dan warnanya sebiru pupil mata nona endo Lisawa. Penduduk dusun Lisawa pun berkabung. Mereka berjanji akan menjaga dan memelihara telaga itu. Telaga yang berasal dari tetesan air mata itu lama – lama airnya berubah menjadi kebiru – biruan, sehingga penduduk di dearah sana, memberi nama Telaga Biru.

</RINGKASAN>
		<ASAL_DAERAH>Maluku Utara</ASAL_DAERAH>
		<TAHUN_PUBLISH>2018</TAHUN_PUBLISH>
		<LINK>https://www.folkstory.eu.org/2018/02/legenda-asal-mula-telaga-biru-cerita.html</LINK>
	</DOC>
	<DOC>
		<DOCNO>88</DOCNO>
		<JUDUL>Asal Usul Burung Cenderawasih</JUDUL>
		<RINGKASAN>Dahulu kala, di daerah papua hiduplah seorang anak laki laki bernama kweiya, ia hidup besama ibu dan saudara tirinya. para saudara kweiya tidak menyukai kweiya, suatu hari mereka menjebak kweiya ke dalam hutan, hingga tersesat. ia berusaha bertahan hidup, ia membangun rumah dan berburu. ia memintal benang dan membuat sayap, ibunya mencrainya namun tidak ada. saudaranya berbohong dan berkata bahwa ia pergi karena tidak menyukai mereka, karena keraguan ibunya, adik bungsu kweiya berkata tentang yang sebenarnya. sekejap ibunya langsung mencari kweiya ke hutan dan menemukan kweiya yang telah menjadi burung, ibunya pun juga ikut menjadi seorang burung...yang kini dikenal sebagai burung cendrawasih
penyesalan yang dirasakan oleh saudara tirinya yang jahat sudah terlambat dan mereka tidak bersama sama lagi</RINGKASAN>
		<ASAL_DAERAH>Papua Barat</ASAL_DAERAH>
		<TAHUN_PUBLISH>2009</TAHUN_PUBLISH>
		<LINK>http://ceritarakyatnusantara.com/id/folklore/300-Asal-Usul-Burung-Cenderawasih</LINK>
	</DOC>
	<DOC>
		<DOCNO>89</DOCNO>
		<JUDUL>Asal Usul Telaga Wekaburi</JUDUL>
		<RINGKASAN>Desa Wekaburi biasa mengadakan pesta tahunan. Selain warga, warga desa tersebut juga mengundang warga desa lain. Di antara para tamu, ada seorang nenek yang datang bersama cucu perempuan dan kekasihnya, serta anjing peliharaan mereka. Anak perempuan tersebut bernama Isosi. Saat pesta berlangsung, tanpa sengaja seorang penari menginjak ekor anjing milik si Nenek. Anjing kecil itu segera menggonggong dengan keras. Penari tersebut bukannya meminta maaf namun justru menertawakan sang Nenek dan anjingnya. Sang Nenek pun marah.
Sang Nenek segera membawa anjingnya ke dalam rumah, Anjing itu dipakaikan cadar. Menurut adat, perbuatan ini bisa menimbulkan bencana alam. Setelah itu, sang Nenek dan rombongannya menuju Gunung Ainusmuwasa. Tak lama kemudian, turun hujan deras disertai kilat. Tak lama, banjir besar melanda daerah itu. Banjir ini menenggelamkan desa tersebut. Kini, desa tersebut menjadi sebuah telaga yang kemudian dinamakan Telaga Wekaburi.
Setelah banjir reda, si Nenek dan rombongannya turun dari gunung. Ia menikahkan Isosi dengan Asya. Mereka disuruh untuk menempati Desa Wekaburi yang saat itu sudah tidak berpenghuni. Seiring waktu, mereka mempunyai banyak keturunan sehingga desa tersebut jadi ramai.

Pada zaman dahulu, di tepi Sungai Tami tinggal seorang laki-laki bernama Towjatuwa. Suatu hari, gundah karena istrinya kesulitan untuk melahirkan bayinya. Saat di pinggir sungai, ia kaget melihat ada buaya besar di depannya. Punggung buaya itu ditumbuhi bulu burung kasuari.
Buaya itu menyapa Towjatuwa dengan rumah. Buaya itu juga bertanya apa yang dilakukan Towjatuwa di sungai. Ia pun menceritakan penyebab kegelisahannya.
"Tak perlu khawatir. Aku akan datang ke rumahmu nanti malam. Akan kutolong istrimu," kata sang Buaya. Towjatuwa bahagia dan pulang ke rumah. Ia menceritakan kejadian itu kepada istrinya.
Malamnya, sang Buaya datang ke rumah Towjatuwa. Dengan kekuatan gaibnya, ia menolong istri Towjatuwa melahirkan. Proses melahirkan itu berjalan dengan lancar. Lahirlah seorang bayi laki-laki yang diberi nama Narrowra.
Buaya itu meramalkan bahwa kelak bayi tersebut menjadi pemburu andal. Ia juga berpesan agar Towjatuwa dan keturunannya tidak membunuh dan memakan daging buaya. Sejak itu, Towjatuwa berjanji bahwa ia dan anak keturunannya akan melindungi binatang yang berada di sekitar sungai Tami dari para pemburu.
Sang Nenek segera membawa anjingnya ke dalam rumah, Anjing itu dipakaikan cadar. Menurut adat, perbuatan ini bisa menimbulkan bencana alam. Setelah itu, sang Nenek dan rombongannya menuju Gunung Ainusmuwasa. Tak lama kemudian, turun hujan deras disertai kilat. Tak lama, banjir besar melanda daerah itu. Banjir ini menenggelamkan desa tersebut. Kini, desa tersebut menjadi sebuah telaga yang kemudian dinamakan Telaga Wekaburi.  </RINGKASAN>
		<ASAL_DAERAH>Papua Barat</ASAL_DAERAH>
		<TAHUN_PUBLISH>2017</TAHUN_PUBLISH>
		<LINK>http://ceritarakyatnusantara.com/id/folklore/301-Asal-Usul-Telaga-Wekaburi</LINK>
	</DOC>
	<DOC>
		<DOCNO>90</DOCNO>
		<JUDUL>Biwar Sang Panakluk Naga</JUDUL>
		<RINGKASAN>Alkisah, di daerah Mimika, Papua, terdapat sebuah kampung yang dihuni oleh sekelompok Suku Mimika. Mata pencaharian penduduk tersebut adalah memangkur sagu yang telah diwarisi secara turun-temurun dari nenek moyang mereka. Setiap hari, baik kaum laki-laki maupun perempuan, memangkur sagu di sepanjang aliran sungai di daerah itu.

Suatu hari, beberapa orang dari penduduk kampung tersebut hendak mencari sagu dengan menggunakan perahu. Selain membawa alat berupa kapak dan pangkur, Pangkur adalah alat untuk memangkur sagu yang bentuknya mirip cangkul. Hanya saja, bentuk pada bagian ujungnya seperti tombak, lancip, dan lebih kecil. Mereka juga membawa bekal berupa makanan dan minuman karena kegiatan memangkur sagu tersebut memerlukan waktu sekitar dua sampai tiga hari. 

Setelah beberapa lama melayari sungai, tibalah mereka di suatu tempat yang banyak ditumbuhi pohon sagu. Dengan penuh semangat, kaum laki-laki mulai menebang pohon sagu yang sudah bisa diambil sari patinya. Setelah rebah, pohon sagu itu mereka kuliti untuk mendapatkan hati sagu yang berada di dalamnya. Kemudian hati dari pohon itu mereka tumbuk hingga menyerupai ampas kelapa dengan menggunakan pangkur. Hasil tumbukan itulah yang disebut dengan Sagu. 

Selanjutnya, sagu tersebut mereka kumpulkan pada sebuah wadah bambu yang sudah dibelah, lalu mencampurinya dengan air. Setelah itu, kaum perempuan segera memeras sagu itu. Air perasan inilah yang mengandung sari pati sagu. Untuk mendapatkan sari pati tersebut, air perasan mereka biarkan beberapa saat hingga sari patinya mengendap di dasar wadah bambu. Setelah air perasan berubah dari warna putih menjadi jernih, air yang jernih tersebut mereka buang hingga yang tersisa hanyalah endapan inti sagu. Inti sagu itu kemudian mereka bentuk seperti bola tenis atau memanjang seperti lontong. Selanjutnya, sagu-sagu yang sudah siap dimasak tersebut mereka masukkan ke dalam wadah yang disebut dengan Tumang, yaitu keranjang yang terbuat dari rotan. Setelah menaikkan semua tumang yang berisi sagu tersebut ke atas perahu, rombongan itu pun berlayar menyusuri sungai untuk kembali ke perkampungan. 

Saat perahu yang mereka tumpangi melewati sungai di daerah Tamanapia, tiba-tiba seeokar naga muncul dari dalam air dan langsung menyerang mereka. Hanya sekali kibas, ekor naga itu mampu menghancurkan perahu itu hingga berkeping-keping. Tak ayal, seluruh penumpangnya terlempar dan tenggelam di sungai, kecuali seorang perempuan yang sedang hamil dapat menyelamatkan diri. Kebetulan perempuan hamil mampu meraih salah satu kepingan perahu yang telah hancur saat ia terlempar ke sungai. Kepingan perahu itulah kemudian ia jadikan sebagai pelampung hingga dapat sampai ke tepi sungai dan melarikan diri masuk dalam hutan. 

Untuk berlindung dari binatang buas, perempuan hamil itu tinggal di dalam sebuah gua yang ia temukan dalam hutan tersebut. Dalam keadaan hamil tua, perempuan yang malang itu berusaha mencari daun-daun muda dan umbi-umbian untuk bisa bertahan hidup.  Suatu hari, dengan susah payah perempuan itu berjuang melahirkan seorang diri. Atas kuasa Tuhan, ia berhasil melahirkan seorang bayi laki-laki yang tampan dan diberinya nama Biwar. 

Kini, perempuan itu tidak lagi kesepian tinggal di tengah hutan tersebut. Ia pun merawat dan membesarkan Biwar dengan penuh kasih sayang. Saat Biwar tumbuh menjadi remaja, ia mengajarinya berbagai ilmu seperti cara memanah, menangkap binatang, dan membuat api. Selain itu, ia juga mengajari Biwar bermain Tifa yaitu alat musik tradisional masyarakat Papua yang bentuknya menyerupai gendang dan dimainkan dengan cara dipukul. Hingga Biwar mahir memainkan alat musik tersebut.

Beberapa tahun kemudian, Biwar telah tumbuh menjadi pemuda yang tampan, kuat, dan gagah perkasa. Setiap hari ia membantu ibunya mencari lauk dengan cara memancing ikan di sungai. Ia juga membantu ibunya membuat sebuah rumah sederhana yang disebut dengan Honai, yaitu rumah adat masyarakat Papua yang terbuat dari kayu dengan atap berbentuk kerucut dari jerami atau ilalang. 

Suatu hari, Biwar baru saja pulang dari memancing di sungai dengan membawa beberapa ekor ikan besar. Setiba di depan rumahnya, ia meletakkan ikan hasil tangkapannya itu di tanah seraya berteriak memanggil ibunya.
“Mama..., Mama..., keluarlah lihat! Biwar membawa ikan yang besar-besar,” teriak Biwar. 
Mendengar teriakan itu, ibunya pun keluar dari dalam rumah seraya bertanya, 
“Dari mana kamu dapatkan ikan itu, Anakku?” 
“Tadi Biwar memancingnya di sebuah sungai yang dalam. Sungai itu banyak sekali ikannya dan pemandangan di sekitarnya amat indah,” ungkap Biwar, 
“Jika Mama ingin melihatnya, besok Biwar akan tunjukkan tempat itu.” Sang ibu menerima ajakan Biwar.
Keesokan hari, berangkatlah mereka ke sungai yang dimaksud. Alangkah terkejutnya ibu Biwar saat tiba di sungai itu. Ia langsung teringat kepada almarhum suaminya. 
“Biwar, Anakku! Ketahuilah, ayahmu beserta keluarga dan teman-taman Mama tewas di sungai itu karena diserang oleh seekor naga!” ungkap sang ibu mengenang masa lalunya yang amat memilukan hati.
Mendengar kisah sedih ibunya, Biwar bertekad untuk membinasakan naga itu. Namun, sang ibu mencegahnya. 
“Tapi, Biwar! Naga itu sangat ganas,” cegah ibunya. 
“Tidak Mama. Bukankah Mama telah mengajarkan Biwar berbagai ilmu ? Dengan ilmu itulah Biwar akan membinasakan naga yang menghilangkan nyawa Papa,” tegas Biwar. 
Sang ibu tidak mampu membendung tekad keras Biwar. Sebelum melaksanakan tekadnya, Biwar bersama ibunya pulang ke rumah untuk menyiapkan semua senjata yang diperlukan. Setelah menyiapkan tombak, golok, dan panahnya, Biwar pun berpamitan kepada ibunya untuk pergi mencari sarang naga itu di sekitar sungai. 
“Hati-hati, anakku!” ujar mama-nya. 
“Baik, Mama,” jawab Biwar seraya meninggalkan ibunya.
Setiba di tepi sungai, Biwar melihat sebuah gua yang diduga sebagai tempat persembunyian naga itu. 
“Aku yakin naga itu pasti bersembunyi di dalam gua ini,” gumam Biwar.
Dengan langkah perlahan-lahan, Biwar mendekati gua itu. Sesampai di depan mulut gua, ia segera mengambil tifa yang diselipkan di pinggangnya lalu meniupnya untuk memancing naga itu agar keluar dari dalam gua. Alunan musik tifa yang dimainkan Biwar benar-benar menarik perhatian sang naga. Tak berapa lama kemudian, terdengarlah suara gemuruh dari dalam gua. 

Mendengar suara itu, maka semakin yakinlah Biwar bahwa di dalam gua itulah sang naga bersarang. Ia pun segera bersiap-siap dengan golok di genggamannya untuk berjaga-jaga kalau-kalau naga itu datang menyerangnya. Ternyata benar, tak lama berselang, kepala naga itu tiba-tiba muncul di mulut gua. Tanpa berpikir panjang, Biwar segera melemparkan tombaknya ke arah kepala naga itu dan berhasil melukainya. Meskipun terluka parah, naga itu masih terlihat ganas. Maka sebelum naga itu menyerangnya, Biwar segera mencabut golok yang terselip di pinggangnya. 
“Terimalah pembalasan dari ayah dan keluargaku yang telah kau binasakan di sungai ini!” seru Biwar seraya memenggal kepala naga itu hingga nyaris putus.
Tak ayal, naga itu jatuh terkulai di depan mulut gua. Melihat hal itu, cepat-cepat Biwar menimbun tubuh naga itu dengan bebatuan. Setelah memastikan naga itu benar-benar telah mati, ia pun segera pulang ke rumahnya untuk memberitahukan keberhasilannya membinasakan naga itu kepada ibunya. Betapa senangnya hati sang ibu mendengar berita gembira tersebut. 
“Naga telah menerima hukumannya. Kini hati Mama sudah lega,” ucap ibunya, 
“Segeralah buat perahu anakku lalu kita kembali ke perkampungan!” 
Keesokan harinya, Biwar pun membuat sebuah perahu kecil yang cukup ditumpangi mereka berdua. Dalam beberapa hari, perahu itu pun selesai dibuatnya dan siap untuk digunakan. 

Akhirnya, dengan perahu itu, Biwar bersama ibunya berlayar mengarungi sungai menuju ke tanah kelahiran ibunya. Setiba di perkampungan, mereka pun disambut dengan gembira oleh penduduk setempat. Untuk merayakan keberhasilan Biwar sebagai pahlawan yang telah menaklukkan naga itu, mereka mengadakan pesta yang meriah.

*****
Demikianlah Kisah Biwar Sang Penakluk Naga dari dari daerah Mimiki, Provinsi Papua. Sedikitnya ada dua pesan moral yang dapat dipetik dari cerita di atas yaitu keutamaan sifat sabar dan pemberani. Sifat sabar ditunjukkan oleh ditunjukkan oleh perilaku ibu Biwar yang senantiasa berjuang melahirkan dan membesarkan Biwar seorang diri di tengah hutan. Berkat kesabarannya, ia berhasil mendidik Biwar menjadi seorang pemuda yang gagah perkasa. Sementara itu, sifat pemberani ditunjukkan oleh keberanian Biwar menghadapi seekor naga yang ganas. Dengan keberanian yang dimiliki, ia berhasil membinasakan naga itu.</RINGKASAN>
		<ASAL_DAERAH>Papua</ASAL_DAERAH>
		<TAHUN_PUBLISH>2017</TAHUN_PUBLISH>
		<LINK>http://agathanicole.blogspot.com/2017/12/kisah-biwar-sang-penakluk-naga.html</LINK>
	</DOC>
	<DOC>
		<DOCNO>91</DOCNO>
		<JUDUL>Buaya Ajaib Sungai Tami</JUDUL>
		<RINGKASAN>Pada jaman dahulu, hiduplah seorang lelaki bernama Towjatuwa di tepian sungai Tami daerah Irian Jaya. Lelaki itu sedang gundah, oleh karena isterinya yang hamil tua mengalami kesulitan dalam melahirkan bayinya. Untuk membantu kelahiran anaknya itu, ia membutuhkan operasi yang menggunakan batu tajam dari sungai Tami.

Ketika sedang sibuk mencari batu tajam tersebut, ia mendengar suara-suara aneh di belakangnya. Alangkah terkejutnya Towjatuwa ketika ia melihat seekor buaya besar di depannya. Ia sangat ketakutan dan hampir pingsan. Buaya besar itu pelan-pelan bergerak ke arah Towjatuwa. Tidak seperti buaya lainnya, binatang ini memiliki bulu-bulu dari burung Kaswari di punggungnya. Sehingga ketika buaya itu bergerak, binatang itu tampak sangat menakutkan.

Namun saat Towjatuwa hendak melarikan diri, buaya itu menyapanya dengan ramah dan bertanya apa yang sedang ia lakukan. Towjatuwapun menceritakan keadaan isterinya. Buaya ajaib inipun berkata: "Tidak usah khawatir, saya akan datang ke rumahmu nanti malam. Saya akan menolong isterimu melahirkan." Towjatuwa pulang menemui isterinya. Dengan sangat berbahagia, iapun menceritakan perihal pertemuannya dengan seekor buaya ajaib.

Malam itu, seperti yang dijanjikan, buaya ajaib itupun memasuki rumah Towjatuwa. Dengan kekuatan ajaibnya, buaya yang bernama Watuwe itu menolong proses kelahiran seorang bayi laki-laki dengan selamat. Ia diberi nama Narrowra. Watuwe meramalkan bahwa kelak bayi tersebut akan tumbuh menjadi pemburu yang handal.

Watuwe lalu mengingatkan agar Towjatuwa dan keturunannya tidak membunuh dan memakan daging buaya. Apabila larangan itu dilanggar maka Towjatuwa dan keturunannya akan mati. Sejak saat itu, Towjatuwa dan anak keturunannya berjanji untuk melindungi binatang yang berada disekitar sungai Tami dari para pemburu.</RINGKASAN>
		<ASAL_DAERAH>Papua</ASAL_DAERAH>
		<TAHUN_PUBLISH>2018</TAHUN_PUBLISH>
		<LINK>http://ceritarakyatnusantara.com/id/folklore/291-buaya-ajaib-sungai-tami</LINK>
	</DOC>
	<DOC>
		<DOCNO>92</DOCNO>
		<JUDUL>Legenda Batu Kerawat</JUDUL>
		<RINGKASAN>  Didaerah Yapen Timur, tepatnya daerah Wawuti Revui, terdapat sebuah gunung bernama Kamboi Rama.

Masyarakat berkumpul dan berpesta di gunung itu. Di gunung itu juga tinggal seorang raja tanah atau dewa bernama Iriwonawai. Dewa itu memiliki sebuah tifa atau gendang yang diberi nama sokirei atau soworoi. Jika gendang itu berbunyi, orang-orang akan berdatangan dan berkumpul karena pada kesempatan itulah mereka dapat melihat gendang itu. Akan tetapi, yang dapat melihat gendang itu hanya orang-orang tua berkekuatan gaib.


   Dewa Iriwonawai mempunyai sebuah dusun yang banyak ditumbuhi tanaman sagu, yaitu dusun Aroempi. Sagu merupakan makanan pokok penduduk daerah Wawuti Revui. Akan tetapi, sagu itu lama kelamaan berkurang. Dewa marah. Kemudian tanaman sagu itu dipindah. Penduduk dusun Kamboi Rama ketakutan, mereka pindah ke daerah pantai. Disana mereka mendirikan daerah baru yang diberi nama Randuayaivi. Setelah itu, di Kamboi Rama hanya tinggal Iriwonawai dan sepasang suami istri bernama Irimiami dan Isoray.

   Pada suatu pagi, Isoray duduk di atas batu untuk berjemurdiri. Beberapa saat kemudian batu yang didudukinya itu mengeluarkan gumpalan awan panas sehingga dia tidak tahan duduk di atas batu itu. Kemudian Irimiami menduduki batu itu. ternyata hal yang sama terjadi. Setelah itu, Irimiami mengambil daging rusa dan meletakkannya di atas batu itu. Tak lama kemudian, daging rusa itu diangkat dan dimakan. Ternyata daging rusa itu terasa lebih enak. Sejak itu Irimiami dan Isoray selalu meletakkan makanan di atas batu itu.

   Pada suatu hari, Irimiami dan Isoray menggosok buluh bambu di batu itu. Tak lama kemudian buluh bambu putus dan gosokan buluh bambu mengeluarkan percikan api. Irimiami dan Isoray heran dan mereka mulai mengadakan percobaan di atas batu itu.

   Keesokan harinya, mereka mengumpulkan rumput dan daun kering dan diletakkan di atas batu tsb. Tak lama kemudian, rumput dan daun itu mengeluarkan gumpalan awan seperti pernah mereka lihat. Pada saat itu mereka mulai memuja batu itu dan menamakannya BATU KERAMAT.

   Pada siang hari, ketika matahari memancarkan sinarnya, mereka mencoba meletakkan rumput, daun dan ranting bambu di batu itu. menunggu apa yang akan terjadi. Ternyata keluarlah awan merah yang sangat panas. Mereka ketakutan dan memohon pada dewa Iriwonawai agar memadamkan awan merah itu. Permohonan mereka terkabul, awan merahpun padam.

   Hari berikutnya mereka mengumpulkan rumput, daun dan kayu lebih banyak dan seperti biasa di letakkan di atas batu keramat. Asap tebal mengepul di puncak Gunung Kamboi Rama selama enam hari. Gendangpun berbunyi, masyarakat berkumpul ingin menyaksikan gendang soworoi.

   Irimiami dan Isoroy sangat ketakutan. Tak henti-hentinya mereka memohon agar kepulan asap tebal itu menghilang. Dewa Iriwonawai mengabulkan. Setelah awan menipis, penduduk kampung Randuayaivi ingin melihat lebih dekat, ternyata perbuatab itu tidak dilakukan oleh Dewa tapi dilakukan Irimiami dan Isoroy.

   Irimiami dan Isoroy menyambut baik kedatangan penduduk dan merekapun menceritakan peristiwa asal muasal ditemukannya batu keramat. Penduduk tercengang mendengar cerita mereka apalagi setelah mencicipi makanan yang dipanaskan di atas batu itu. Oleh karena itu Suami istri itu ingin supaya diadakan pesta adat.

   Keesokan harinya.pesta adat dimulai.Penduduk kampung berkumpul membawa perbekalan seperti sagu, keladi, daging dan makanan lainnya. Mereka berkumpul mengelilingi batu keramat sambil meletakkan rumput diatasnya. Tak lama kemudian, keadaan sekitar Gunung Kamboi Rama menjadi sangat cerah dengan sinar api yang keluar dari batu keramat.

   Pesta adat berlangsung selama tiga hari. Irimiami dan Isoroy memerintahkan penduduk untuk menari mengelilingi batu itu sambil memuja.

   Inilah legenda masyarakat Irian Jaya yang sampai sekarang mengeramatkan batu api penemuan Irimiami dan Isoroy dan pendudukpun percaya bahwa suami istri itulah yang pertama menemukan api. Setahun sekali dilakukan upacara pemujaan terhadap batu keramat itu</RINGKASAN>
		<ASAL_DAERAH>Papua</ASAL_DAERAH>
		<TAHUN_PUBLISH>2012</TAHUN_PUBLISH>
		<LINK>https://caritasato.blogspot.com/2014/04/legenda-batu-keramat-cerita-rakyat-papua.html</LINK>
	</DOC>
</Collection>